Schizophrenie —
das heilige Symbol der Psychiatrie

Thomas S. Szasz

Schizophrenie —
das heilige Symbol
der Psychiatrie

Übersetzt von Brigitte Stein

Europaverlag
Wien - München - Zürich

Titel der amerikanischen Originalausgabe
Schizophrenia

Verlegt von Basic Books, Inc., Publishers New York
Übersetzt von Brigitte Stein

Umschlag von Georg Schmid
Lektorat Edda Werfel

© 1976 by Thomas S. Szasz — All rights reserved
1979 Deutsche Rechte by Europa Verlag GesmbH Wien
Printed in Austria
Gesetzt bei Fotosatz Bergler Wien
Druck Elbemühl Wien
ISBN 3-203-50698-X

FÜR
MONIQUE MANIN-BURKE

Inhalt

Danksagungen 11

Vorwort 13

ERSTES KAPITEL
Psychiatrie: Das Modell des syphilitischen Geistes 15

ZWEITES KAPITEL
Antipsychiatrie: Das Modell des geplünderten Geistes 57

DRITTES KAPITEL
Schizophrenie: Psychiatrisches Syndrom oder
wissenschaftlicher Skandal? 95

VIERTES KAPITEL
Psychiatrie und Ehe:
Ein von Dritten arrangiertes Leben 145

FÜNFTES KAPITEL
Wahnsinn, Fehlverhalten und Geisteskrankheit:
Rückblick und Revision 189

EPILOG
Schizophrenie: Das geheiligte Symbol 201

ANHANG I
Die Auffassung von der Geisteskrankheit als
Erkrankung des Gehirns: Eine Chronologie 205

ANHANG II
Psychiatrie und Antipsychiatrie:
Die überlegenen Tugenden des Unterdrückers
und des Unterdrückten 211

Anmerkungen 215

Über den Autor 226

7

Legitime Macht der Regierung erstreckt sich
nur auf Handlungen, die für andere Men-
schen schädlich sind. Mein Nachbar fügt mir
jedoch keinen Schaden zu, wenn er sagt, es
gebe zwanzig Götter oder keinen Gott. ...
Zwang... wird ihn nur an seinen Irrtümern
noch hartnäckiger festhalten lassen, diese
aber nicht kurieren.

Thomas Jefferson (1781)

Danksagungen

Im Herbst 1974 wurde ich eingeladen, auf dem zweiundsieb-
zigsten Jahreskongreß der Japanischen Gesellschaft für
Psychiatrie und Neurologie zu sprechen. Im Mittelpunkt der
Tagung, die im Mai 1975 in Tokio stattfinden sollte, stand
das Thema : »Was ist Schizophrenie?«

Diese Einladung und die willkommene Aussicht, auch an
der Universität von Kyoto zu sprechen, veranlaßte mich,
meine zwanzig Jahre zurückliegenden Arbeiten über dieses
Thema^1 wieder aufzugreifen und zu überdenken und meine
Ansichten über das, was heute sowohl in der Psychiatrie wie
auch in der Antipsychiatrie als Schizophrenie bezeichnet
wird, in systematischer und revidierter Form darzulegen.
Bald mußte ich feststellen, daß ich viel mehr zu Papier ge-
bracht hatte, als ich in einem Vortrag verwenden konnte.
Das Ergebnis ist dieses Buch. Die gelegentliche Bezugnahme
auf die japanische Psychiatrie — die sonst unterblieben wäre
— ist mithin diesem Umstand zuzuschreiben.

Ich möchte diese Gelegenheit ergreifen, um nochmals
meinen japanischen Gastgebern zu danken, insbesondere
Dr. Tadao Miyamoto, dem Vorsitzenden des 72. Jahreskon-
gresses der Japanischen Gesellschaft für Psychiatrie und
Neurologie; Dr. Tomio Hirai, dem Präsidenten der Japani-
schen Gesellschaft für Psychiatrie und Neurologie; Dr. Ki-
joshi Ogura (Tokio); Dr. Hiroshi Ohashi, Professor für
Psychiatrie und Neurologie (Universitat Kyoto); Dr. Kataro
Nakajama (Kyoto); und Dr. Kenji Sakamoto (Osaka). Ich
bin ihnen dankbar, nicht nur weil sie mich nach Japan ein-
geladen haben, sondern auch weil sie meinen Aufenthalt an-
genehm und in beruflicher Hinsicht lohnend gestaltet haben.

Ich möchte auch meinem Bruder George Szasz danken;
meinen Töchtern Margot Szasz-Peters und Susan Marie
Szasz; meinen Freunden und Kollegen Ronald Carino, Jo-
seph DeVeaugh-Geiss, Jonathan Ecker und Kathleen
McNamara; meinem Lektor bei Basic Books, Paul Neu-
thaler; und meiner Sekretärin Debbie Murphy. Ihrer aller
Hilfe und ihr Verständnis haben dieses Buch ermöglicht.

Vorwort

Jede Gruppe oder Organisation, deren Mitglieder durch ge-
meinsame Ideen und Ideale verbunden sind, hat ihre
Symbole und Rituale. Für die Christen ist das heiligste
Symbol das Kreuz und das höchstgeachtete Ritual die Messe
— für die Ärzte sind es das Doktorat und die Diagnose.

Sowohl als Einzelpersonen wie auch als Gruppenmit-
glieder betrachten die Menschen solche Symbole und Ri-
tuale als ihre wertvollsten Besitztümer, die sie eifersüchtig
vor der Usurpation durch andere, besonders durch Nicht-
mitglieder schützen müssen. Ja, sie betrachten sie als Heilig-
tümer, deren Reinheit sie vor der Entweihung durch Innen-
wie Außenstehende wachsam bewahren müssen.

Die Psychiater bilden eine Gruppe. Da sie Ärzte sind, ist
ihre Gilde eine Untergruppe des medizinischen Berufs-
standes als Ganzes. Diese beiden Gruppen haben somit als
ihr wichtigstes Symbol und Ritual das Doktorat und die
Krankheitsdiagnose miteinander gemein. Sie sind auch
durch viele andere Symbole und Rituale der Medizin, wie
den weißen Kittel, das Rezeptformular und die Verwendung
von Krankenhäusern, Kliniken, Krankenschwestern und
Drogen, miteinander verbunden. Wenn dies die Symbole
und Rituale sind, die andere Ärzte und Psychiater mitein-
ander gemein haben, welches sind dann die Symbole und
Rituale, durch die sie sich voneinander unterscheiden?

Das Symbol, das die Psychiater am deutlichsten als Mit-
glieder einer besonderen Ärztegruppe ausweist, ist das Kon-
zept der Schizophrenie; und das Ritual, das am klarsten
diesem Zweck dient, ist die Diagnostizierung dieser Krank-
heit bei Personen, die nicht ihre Patienten sein wollen.

Wenn ein Priester Wasser segnet, dann wird es zu Weih-
wasser — und damit zum Träger wohltätiger Kräfte. In ver-
gleichbarer Weise wird ein Mensch, der von einem Psych-
iater verflucht wurde, zu einem Schizophrenen — und damit
zum Träger böser Kräfte. Ebenso wie »göttlich« und »dämo-
nisch« ist »schizophren« ein Begriff, der inhaltlich ebenso
vage ist, wie seine Implikationen schrecklich sind.

13

In diesem Buch werde ich zu zeigen versuchen, wie die
Schizophrenie zum Gekreuzigten wurde, den die Psychiater
anbeten und in dessen Namen sie in den Kampf ziehen, um
den klaren Verstand der Trübung, den gesunden Geist dem
Wahnsinn zu entreißen; wie die Ehrerbietung vor diesem
Konzept zum Kennzeichen psychiatrischer Orthodoxie und
der Mangel an Ehrerbietung davor zum Kennzeichen
psychiatrischer Ketzerei wurde; und schließlich, daß wir so-
wohl die Psychiatrie als auch die Schizophrenie besser ver-
stehen werden, wenn wir diese »Diagnose« so betrachten, als
handle es sich dabei um ein religiöses Symbol und nicht um
eine medizinische Krankheit.

ERSTES KAPITEL

Psychiatrie: Das Modell
des syphilitischen Geistes

Was ist Schizophrenie? Was bedeutet der Begriff Schizo-
phrenie? Im elementarsten Sinne könnten wir sagen, daß
Schizophrenie ein von Eugen Bleuler erfundenes Wort —
bzw. eine Idee und eine »Krankheit« — ist, genauso wie Psy-
choanalyse ein von Sigmund Freud erfundenes Wort — bzw.
eine Idee und eine »Behandlung« — ist und Coca-Cola eine,
von wem auch immer, erfundene Bezeichnung — bzw. eine
Idee und ein Getränk — ist*. Der Punkt, den ich hier von
Anfang an hervorheben möchte, ist, daß die Behauptung,
bestimmte Menschen hätten eine Krankheit namens Schi-
zophrenie (andere hingegen nicht), sich nicht auf irgendeine
medizinische Entdeckung, sondern nur auf medizinische
Autorität stützte; daß sie mit anderen Worten nicht das Er-
gebnis empirischer oder wissenschaftlicher Arbeit, sondern
ethischer und politischer Entscheidungen war^2. Um das
Wesen und die Bedeutung dieses Unterschiedes verstehen zu
können, müssen wir kurz, aber sorgfältig auf unseren Krank-
heitsbegriff eingehen, speziell auf dessen Bedeutung in
jenem Entwicklungsstadium der Medizin, in dem Bleuler
seine Erfindung bekanntgab. Versuchen wir, uns in den Be-
wußtseinsstand der Ärzte und Psychiater, sagen wir im Jahre
1900, zurückzuversetzen. Wenn sie von Krankheit redeten,
was meinten sie damit? Sie meinten charakteristischerweise

* Dieses ursprünglich eine Mischung von Kokain und einem Extrakt der
Colanuß enthaltende Getränk wurde 1886 von John S. Pemberton er-
funden. Der Name wurde von Pembertons Freund und Buchhalter, Frank
M. Robinson, kreiert^1. »Coca-Cola« und »Coke« sind heute die am häufig-
sten imitierten und gerichtlich angefochtenen Markenbezeichnungen. Da
weder »Schizophrenie« noch »Psychoanalyse« als Markenbezeichnungen
registriert wurden und werden können, ist es den Psychiatern und Psycho-
analytikern überaus erfolgreich gelungen, den Markt für diese »Produkte«
zu monopolisieren und zu kontrollieren.

so etwas wie Syphilis. »Lernen Sie die Syphilis in allen ihren
Manifestationen und Beziehungen kennen«, erklärte Sir Wil-
liam Osler (1849-1919), »und alle klinischen Probleme
werden Ihnen klarwerden^3.« Dies gilt offenkundig heute
nicht mehr. Ja, wie viele Fälle von Syphilis sehen die heu-
tigen Medizinstudenten überhaupt noch? In den Vereinigten
Staaten wurde Oslers Maxime durch eine andere ersetzt,
welche versichert, daß »Geisteskrankheit unser vordringlich-
stes Gesundheitsproblem« sei. Damit würde die Schizophre-
nie — die häufigste und schwerste der sogenannten Geistes-
krankheiten — zum Nachfolger von Oslers Syphilis werden,
wodurch uns sofort klar wird, welche Kluft uns von ihm
trennt. Denn ein Arzt kann zweifellos alles wissen, was es
über Schizophrenie zu wissen gibt, und dennoch nicht das
mindeste von Medizin verstehen.

Der Oslersche Ausspruch erinnert uns somit an eine
Lehre, die wir zu unserem eigenen Schaden vergessen. Diese
Lehre ist die — unausgesprochene, aber dennoch totale — Ei-
nigkeit der modernen Ärzte, als Wissenschaftler alles in
ihrer Kraft Stehende zu tun, um zwischen Beschwerden und
organischen Schäden, zwischen dem Patienten und seiner
Krankheit zu unterscheiden; und ihre Entschlossenheit, nur
diejenigen im (menschlichen oder tierischen) Körper auftre-
tenden Prozesse als Krankheiten zu betrachten, die sie iden-
tifizieren, messen und in objektiver physikochemischer
Weise aufzeigen können. Dies war einer der Gründe, wes-
halb die Syphilis um die Jahrhundertwende als medizini-
sches Musterbeispiel einer Krankheit galt. Ein anderer war
ihre Häufigkeit. Und ein dritter war, daß die syphilitische
Infektion zahllose Organe und Gewebe in Mitleidenschaft
zog und verschiedene Schäden hervorrief, die entsprechend
benannt werden konnten, und die dennoch sämtlich Be-
standteile einer allgemeinen Systemerkrankung namens
Syphilis waren. Dank der Arbeit zahlreicher medizinischer
Forscher um die Jahrhundertwende begriffen die Ärzte
schließlich, daß so völlig unähnliche biologische Phäno-
mene wie der genitale Schanker des Primärstadiums, die
Dermatitis des Sekundärstadiums und die allgemeine Pa-
ralyse der Geisteskranken im tertiaren Stadium allesamt ver-
schiedene Manifestationen eines und desselben Krankheits-
prozesses namens Syphilis waren.

16

Was diese bahnbrechenden medizinischen Entdeckungen,
abgesehen von ihrem prophylaktischen und therapeutischen
Nutzen, so bedeutsam machte, war, daß sie die Festsetzung
der empirischen und epistemologischen Kriterien zur Beur-
teilung, ob eine Person Syphilis hatte oder nicht, ermög-
lichten. Mit anderen Worten, durch die Entwicklung ein-
deutiger anatomischer, histologischer, biochemischer, im-
munologischer und klinischer Kriterien für die Syphilis
wurde es möglich, festzustellen, nicht nur, daß bestimmte
Personen, die man bisher nicht dieser Krankheit verdächtigt
hatte, de facto Syphilitiker waren, sondern auch, daß an-
dere, die man dafür gehalten hatte, dies nicht waren.

Diese Entwicklungen waren von überaus weitreichender
Bedeutung für die damals tätigen Arzte einschließlich der
Psychiater. Um 1900 war die europäische Psychiatrie bereits
eine etablierte medizinische Fachrichtung. Sowohl ihre wis-
senschaftliche als auch ihre politische Respektabilität hingen
zur Gänze von der medizinischen Perspektive — vielleicht
sollten wir sagen, von der medizinischen Prämisse — ab, daß
die Patienten des Psychiaters ebenso wie die des Arztes für
allgemeine Krankheiten oder des Chirurgen an Krankheiten
‚litten. Der Unterschied zwischen psychiatrischen und
nichtpsychiatrischen Patienten bestand dieser Auffassung
nach darin, daß die Krankheiten der ersteren Fieber und
Schmerzen, die Krankheiten der letzteren hingegen Halluzi-
nationen und Wahnvorstellungen verursachten. So war es
für Theodor Meynert (1833-1892), Freuds Professor an der
Medizinischen Fakultät der Universität Wien, klar, daß
Krankheit anatomische Abnormität bedeutete, und dement-
sprechend suchte er nach solchen Abnormitäten und postu-
lierte sie als Ursachen für alle sogenannten Geisteskrank-
heiten. »Seine Vasomotor-Theorie«, schreibt Zilboorg, »zu-
sammen mit einer systematisierten Darstellung dessen, was
jeder Teil des Zentralnervensystems bei geistigen Erkran-
kungen tut oder nicht tut, gestattete es Meynert, eine Klassi-
fikation der Geisteskrankheiten auf einer rein anatomischen
Basis zu bieten‘.« Meynert versuchte, die Psychiatrie auf
Neurologie zu reduzieren, und mit gutem Grund und de-
kuvrierenderweise lehnte er nicht nur psychologische Erkla-
rungen sogenannter psychiatrischer Krankheiten ab, son-
dern sogar den Terminus Psychiatrie als solchen.

17

Die Entdeckung des syphilitischen Ursprungs der progres-
siven Paralyse war eine brillante wissenschaftliche Bestäti-
gung dieser organisch-psychiatrischen Hypothese — nämlich,
daß Menschen, deren Gehirn anormal ist, dazu neigen, ein
Verhalten an den Tag zu legen, das gemeinhin als anomal
bewertet wird. Mit dem Beispiel der Parese vor Augen
wurde die Psychiatrie zur medizinischen Fachrichtung,
deren Aufgabe die Diagnose, das Studium und die Behand-
lung von »Geisteskrankheiten« war — das heißt von ab-
normen biologischen Prozessen im Kopf des Patienten, die
sich durch psychologische und soziale »Symptome« seiner
Krankheit äußerten. Die Psychiatrie — ihr organischer
ebenso wie ihr nichtorganischer Zweig, denn Freud und
seine Anhänger sind diesem Modell ebenso sklavisch gefolgt
wie ihre organischen Kontrahenten” — wurde somit schick-
salhaft mit der Medizin und ihren Grundkonzeptionen von
Krankheit und Behandlung verknüpft. Es ist wichtig, daß
wir genau verstehen, wie es dazu kam.

Es gibt Erfahrungen, über die wir etwas lesen können und
die wir verstandesmäßig begreifen mögen, deren volle Aus-
wirkung auf den Menschen wir jedoch nicht erfassen, ohne
sie persönlich erlebt zu haben. So können die meisten ge-
sunden Menschen nicht begreifen, was es heißt, todkrank zu
sein; die Reichen wissen nicht, was es heißt, bitter arm zu
sein.

Ebensowenig können sich die heutigen Menschen die Wir-
kung vorstellen, welche die Neurosyphilis in den entschei-
denden ersten vier Jahrzehnten des Bestehens der An-
staltspsychiatrie — das heißt zwischen 1900 und 1940 — auf
diese ausübte. Die meisten der heute in den wichtigsten In-
dustriestaaten praktizierenden Psychiater bekommen nie-
mals einen Patienten mit Neurosyphilis zu Gesicht. Viele
Ärzte haben in ihrem ganzen Leben keinen solchen gesehen.
Für die Medizinstudenten ist die Krankheit beinahe schon
so legendär — im Sinne von esoterisch und ausgestorben —,
wie es die Lepra bereits vor Generationen war.

Vor dem Hintergrund dieser heutigen Situation müssen
wir uns die Häufigkeit und die Rolle der Neurosyphilis in
den prägenden Jahrzehnten der modernen Psychiatrie vor
Augen halten. Bis zum Aufkommen des Penicillins in den
vierziger Jahren unseres Jahrhunderts litt ein großer Teil der

18

Patienten, die die psychiatrischen Anstalten bevölkerten, an
progressiver Paralyse. Hier einige aufschlußreiche Zahlen:
Im psychiatrischen Krankenhaus Dalldorf in Berlin litten
22-32 Prozent der zwischen 1892 und 1902 aufgenom-
menen Patienten an Parese. Im staatlichen Zentralkranken-
haus von Indianapolis, Indiana, waren zwischen 1927 und
1931 20-25 Prozent der Neuaufnahmen Paretiker. Im Ner-
venkrankenhaus von Tokio handelte es sich 1930 bei 30%
der Patienten um Paretiker®. Das gleiche Bild bot sich in der
ganzen Welt.

Ist es somit verwunderlich, daß die Parese einen so tiefen
Einfluß auf den Geist und das Gedächtnis der Psychiatrie
ausübte? Und daß alles, was die Psychiatrie sagt, immer
noch von der Neurosyphilis beeinflußt ist? Um ein anderes
Bild zu gebrauchen, es ist, als ob die Parese ein traumati-
sches Ereignis oder vielmehr eine Reihe solcher Ereignisse in
der Kindheit der Psychiatrie gewesen wäre. In ihrem Schlaf
träumt die Psychiatrie heute immer noch davon; im Wach-
zustand sieht sie die Welt, als ob das Gespenst der Parese
hinter jeder narrischen Grimasse, jedem gestörten Gedanken
lauere. So wurde das Bild von der spiralförmigen Spirochäte,
die die Leute verrückt macht, in der Vorstellung vieler
Psychiater durch das Bild vom gewundenen Molekül ersetzt,
das sie in den Wahnsinn treibt.

Vor dem eben skizzierten historischen Hintergrund be-
trachtet, erscheint, mir zumindest, die Entstehungsge-
schichte der modernen Konzepte der Dementia praecox und
der Schizophrenie in einem ganz anderen Licht, als sie ge-
wöhnlich dargestellt wird.

Die offiziell anerkannte Version dieser Geschichte besagt,
um es kurz zu rekapitulieren, daß in der zweiten Hälfte des
19. Jahrhunderts die medizinischen Wissenschaftler das
morphologische Erscheinungsbild und die konkreten Ursa-
chen vieler Krankheiten identifizieren lernten, und daß dies
rasch zur Entwicklung wirksamer Methoden der Verhütung,
Behandlung und Heilung vieler dieser Krankheiten führte.
Beispielsweise lernten die Ärzte viele Infektionskrankheiten
und ihre Ursachen zu identifizieren : Kindbettfieber, Tuber-
kulose, Syphilis, Gonorrhoe, Scharlach und so weiter; es ge-
lang ihnen auch, einigen dieser Krankheiten vorzubeugen
und sie zu heilen. So wie die medizinischen Forscher Diph-

19

therie entdeckten und identifizierten, entdeckten und identi-
fizierten nach dieser Version der Psychiatriegeschichte an-
dere — insbesondere Kraepelin — die Dementia praecox; so
wie die einen die Syphilis entdeckten und identifizierten, so
entdeckten und identifizierten andere — insbesondere Bleuler
— die Schizophrenie.

Diese Auffassung ist meiner Ansicht nach völlig unzutref-
fend. Es stimmt, daß um die Jahrhundertwende medizini-
sche Forscher eine große Anzahl von Krankheiten ent-
deckten und identifizierten, insbesondere die wichtigsten In-
fektionskrankheiten der damaligen Zeit. Aber es ist nicht
richtig, daß psychiatrische Forscher bestimmte andere
Krankheiten — insbesondere Dementia praecox, Schizo-
phrenie oder andere sogenannte funktionale Psychosen (oder
Neurosen) — entdeckten und identifizierten. Die Psychiater
machten keine Entdeckungen, denen zufolge die angeblich
an diesen Krankheiten leidenden Menschen nach den Krite-
rien Virchows — und es gab damals keine anderen — als
Träger einer Krankheit hätten identifiziert werden können.

Es kann in diesem Zusammenhang nicht deutlich genug
betont werden, daß bis zum Erscheinen von Rudolph Vir-
chows (1821-1902) großem Werk Die Cellularpathologie
(1858) der Krankheitsbegriff nicht konkret und empirisch,
sondern abstrakt und theoretisch gewesen war; und daß er
mit der Einführung psychopathologischer, psychoanalyti-
scher, psychosomatischer und psychodynamischer Konzepte
und Begriffe in die Nosologie wiederum abstrakt und theore-
tisch wurde.

Vor Virchow hatte das Krankheitsmodell auf der »Humo-
ralpathologie« (Säftelehre) basiert ; seit ihm beruht es auf der
»Zellularpathologie«. Genauer gesagt, nahm man etwa 1800
an, daß die Krankheiten durch ein Ungleichgewicht der
vier Körperflüssigkeiten verursacht wurden — nämlich Blut,
Schleim, gelbe und schwarze Galle. Dieses Konzept
reichte noch auf die alten Griechen zurück. Im Jahre
1761 demonstrierte Giovanni Morgagni, ein italienischer
Anatom, daß die Krankheiten nicht durch ein Ungleichge-
wicht der Körpersäfte, sondern durch Organschäden verur-
sacht wurden. Um das Jahr 1800 herum wies der französi-
sche Anatom Xavier Bichat nach, daß der menschliche
Körper aus 21 verschiedenen Gewebearten bestehe, und ver-

20

trat die Auffassung, daß bei einem erkrankten Organ nur ein
Teil des Gewebes in Mitleidenschaft gezogen sein könnte.
Erst im Jahre 1858 wurde jedoch das zellulare Krankheits-
modell fest etabliert, als Virchow seine berühmten zwanzig
Vorlesungen hielt, die unter dem Titel Die Cellularpatho-
logie in ihrer Begründung auf die physiologische und patho-
logische Gewebelehre veröffentlicht wurden’. Dieser Auffas-
sung zufolge ist die Erkrankung des Körpers eine Erkran-
kung der Zellen. Die Heilung des Körpers kann durch Hei-
lung der Zellen bewirkt werden. Die eigentliche Frage, die
sich der moderne wissenschaftliche Arzt stellt, wenn er zur
Behandlung eines Falles gerufen wird, lautet : Welche Zellen
sind nicht in Ordnung und was kann man für sie tun®? Dies
ist in den westlichen Ländern und in der wissenschaftlichen
Diskussion in der ganzen Welt das grundlegende Krank-
heitskonzept und -modell geblieben.

Es ist daher festzustellen, daß Kraepelin und Bleuler keine
histopathologischen Schäden oder pathophysiologischen
Prozesse bei ihren Patienten entdeckten. Vielmehr han-
delten sie so, als ob sie solche Schäden oder Prozesse ent-
deckt hätten ; sie etikettierten ihre »Patienten« entsprechend
und verschrieben sich und ihre Anhänger dem Ziel, eine
präzise Identifizierung der »organischen« Natur und Ursache
dieser Krankheiten zustande zu bringen. Kurz, Kraepelin
und Bleuler haben die Krankheiten, auf die sich ihr Ruhm
gründete, nicht entdeckt, sondern erfunden*.

Wie diese beiden Sätze zeigen — und im Grunde zeigt dies
sein ganzes Werk —, hörte Freud nie auf, mit dem Ziel zu
liebäugeln, das Paradigma der Parese von »Schadigungen . . .
durch Infektionen oder grobe anatomische Läsion« auf
»Schädigungen«, verursacht durch bisher unerkannte toxi-

* Es ist wichtig, hier darauf hinzuweisen, daß die Psychiater in der Parese
das Paradigma nicht nur der Psychosen, sondern auch der Neurosen sa-
hen. Im Jahre 1925 wiederholte Freud seine Überzeugung, daß »die ech-
ten, spontanen Neurosen mit keiner anderen Krankheitsgruppe so viel
Ähnlichkeit zeigen wie mit den Intoxikations- und Abstinenzerscheinun-
gen, hervorgerufen durch die Einführung und Entbehrung gewisser toxisch
wirkender Stoffe . . .’« Durch diese Auffassung, schreibt er, »fühlte sich
mein arztliches Gewissen befriedigt«, denn »ich hoffte, eine Lücke in der
Medizin ausgefüllt zu haben, die bei einer biologisch so wichtigen Funk-
tion keine anderen Schädigungen als durch Infektion oder grobe anatomi-
sche Läsion in Betracht ziehen wollte'’«.

21

sche Chemikalien, auszuweiten. Kurz, sowohl Neurosen als
auch Psychosen waren seiner Meinung nach »organische«
Krankheiten.

Aufgrund der beherrschenden Rolle und der Bedeutung
der Schizophrenie in der modernen Psychiatrie könnte man
leicht in den Irrtum verfallen, zu glauben, daß die Schizo-
phrenie immer als wichtiges Problem dieses Faches und da-
mit der Welt betrachtet wurde. Dies 1st nicht der Fall.

Tatsächlich wurde das Konzept der Dementia praecox, so
wie wir sie heute kennen, von Emil Kraepelin (1855-1926)
im Jahre 1898 erfunden. Er ist seither als großer medizini-
scher Wissenschaftler gefeiert worden, als ob er eine neue
Krankheit entdeckt oder eine neue Behandlungsmethode
entwickelt hätte; in Wirklichkeit hat er keines von beiden
getan. Was er Arieti — der vor seiner Leistung großen Re-
spekt bekundet — zufolge tat, war folgendes: »Kraepelins
Einsicht bestand darin, drei verschiedene Zustände zu einem
Syndrom zusammenzufassen''.« Die drei »Zustände« waren
»Katatonie« oder Stupor, erstmals von Karl Ludwig Kahl-
baum (1828-1899) beschrieben; »Hebephrenie« oder al-
bernes und gestelztes Verhalten, das zum Teil schon von
Ewald Hecker (1843-1909) beschrieben worden war; und
»vesania typica« oder Halluzinationen und Wahnvorstel-
lungen, ebenfalls schon vorher von Kahlbaum beschrieben.
Der Punkt, den ich hier hervorheben möchte, ist, daß sich
alle diese Begriffe auf Verhalten, nicht auf eine Krankheit
beziehen; sie bezeichnen ein mißbilligtes Betragen, keine hi-
stopathologische Veränderung; man kann daher im wei-
teren Sinne von »Zuständen« sprechen, obwohl es sich,
genau genommen, nicht um medizinische Krankheitszu-
stände handelt. Wenn keines dieser drei Phänomene eine
Krankheit ist, dann ergibt auch ihre Summierung keine
Krankheit. Dennoch reichte das unangenehme Auffallen
‚von Personen, die ein solches »psychotisches« Verhalten an
den Tag legten, sowie die tatsächliche oder scheinbare so-
ziale Unfähigkeit der »Patienten« und das professionelle Pre-
stige von Ärzten wie Kraepelin aus, um Dementia praecox
als Krankheit anzuerkennen, deren Histopathologie, Atio-
logie und Behandlung jetzt nur auf die weiteren Fortschritte
der medizinischen Wissenschaft warteten.

Ohne derartige Fortschritte abzuwarten, wurde die Krank-

22

heit zunächst etymologisch vorangebracht. Ihr Name wurde
von Latein auf Griechisch umgeändert, das heißt von De-
mentia praecox auf Schizophrenie. Und ihre Verbreitung —
das heißt, ihre epidemiologische Signifikanz — wurde durch
einen Federstrich vervielfacht. All dies war das Werk Eugen
Bleulers (1857-1939), der, wieder Ariieti zufolge,

das nosologische Grundkonzept Kraepelins akzeptierte, es aber
stark erweiterte, da er auch viele andere Krankheitsbilder wie
Psychosen mit psychopathischer Persönlichkeit, alkoholische
Halluzinosen etc. als mit der Dementia praecox verwandt be-
trachtete. Außerdem war er der Ansicht, daß die meisten Pa-
tienten niemals hospitalisiert werden, weil ihre Symptome nicht
ernst genug sind ; das heißt, sie sind latente Fälle'*.

Die Vorstellungswelt und das Vokabular der Syphilologie
sind hier unverkennbar: »Ernste Fälle«, die hospitalisiert
werden müssen, und »latente Fälle«, die sich in der Öffent-
lichkeit herumtreiben, ohne daß dem Patienten seine
Krankheit bewußt ist. (Freud zufolge kann auch die Homo-
sexualität und praktisch jede andere Form von »Psychopa-
thologie« sowohl akut als auch latent sein.) Da auch Bleuler
weder eine neue Krankheit entdeckte noch eine neue Be-
handlungsmethode entwickelte, beruht sein Ruhm meiner
Ansicht nach darauf, daß er eine neue Krankheit erfunden
hat — und damit eine neue Rechtfertigung lieferte, um den
Psychiater als Arzt, den Schizophrenen als Patienten und
das Gefängnis, in welches der erstere den letzteren sperrt, als
Krankenhaus zu betrachten.

Dennoch blieb nach wie vor die Pings offen: Was ist ei-
gentlich die Schizophrenie? Eugen Bleuler beantwortete
diese Frage — zumindest zur Befriedigung der meisten frü-
heren und heutigen Psychiater.

Vor 1900 hatten die Psychiater angenommen, daß die
progressive Paralyse auf schlechte Erbanlagen, Alkoho-
lismus, Rauchen und Masturbation zurückzuführen sei.
Diese Annahmen sind heute nur noch von historischem In-
teresse, wie der Glaube an die Besessenheit durch Teufel
oder den Exorzismus. Der Forschungsarbeit von Arzten wie
Alzheimer, Schaudinn, Wassermann, Noguchi und Moore
gebührt das Verdienst, unwiderlegbar bewiesen zu haben,
daß die Parese eine Folge und eine Manifestation der Syphi-
lis ist.

23

In ähnlicher Weise glauben heute Psychiater, daß Schi-
zophrenie eine Folge und eine Manifestation einer organi-
schen Erkrankung des Gehirns sei. Batchelors Formulierung
ist bezeichnend: »Sowohl Kraepelin als auch Bleuler
glaubten, daß Schizophrenie das Resultat einer pathologi-
schen, anatomischen oder chemischen Störung des Gehirns
sei'’.« Aber weshalb sollte es uns etwas angehen, was Krae-
pelin und Bleuler glaubten? Bleuler glaubte auch an einen
alkoholfreien Lebenswandel und eine bildliche statt einer
buchstäblichen Interpretation der Eucharistie. Diese Über-
zeugungen Bleulers sind für die Histopathologie der Schi-
zophrenie nicht folgenreicher als Flemings religiöse Uber-
zeugungen für die therapeutische Kraft des Penicillins. Wes-
halb fahren Psychiater daher fort, Kraepelins und Bleulers
Glaubenssätze in bezug auf das Wesen der Schizophrenie zu
verewigen? Warum weisen sie nicht statt dessen auf Kraepe-
lins und Bleulers totale Unfähigkeit hin, ihren Glauben auch
nur mit dem geringsten relevanten Beweis zu untermauern ?

Kraepelin und Bleuler waren in Wirklichkeit klinische
Psychiater, nicht medizinische Forscher. Sie waren daher
auch in keiner günstigen Position, um zur Unterstützung
ihrer Überzeugungen in bezug auf die Ätiologie oder Patho-
logie der Schizophrenie wirklich belangvolles Beweismate-
rial beizubringen. Was sie statt dessen taten, war, das Krite-
rium der Krankheit subtil umzudefinieren — von Histopa-
thologie zu Psychopathologie —-, das heißt, von anomaler
körperlicher Struktur zu anomalem persönlichen Ver-
halten. Da es zweifellos stimmte, daß die meisten in psych-
1atrischen Krankenhäusern verwahrten Personen durch
»schlechtes Verhalten« auffielen, eröffnete dies neue Wege
zur Systematisierung der Psychopathologie, wobei einerseits
»existierende« Geisteskrankheiten identifiziert und ander-
seits neue »entdeckt« wurden. Es lohnt sich, genau zu ver-
folgen, wie Bleuler dieser wissenschaftliche Taschenspieler-
trick gelang. Die folgenden Zitate stammen aus Bleulers De-
mentia praecox oder Gruppe der Schizophrenien, welches
1911 erschien:

Mit dem Namen der Dementia praecox oder der Schizophrenie
bezeichnen wir eine Psychosengruppe, die bald chronisch, bald
in Schüben verläuft, in jedem Stadium haltmachen oder zurück-

24

gehen kann, aber wohl keine volle Restitutio ad integrum er-
laubt. Sie wird charakterisiert durch eine spezifisch geartete,
sonst nirgends vorkommende Alteration des Denkens. . ."*

Der Begriff »Alteration des Denkens« ist jedoch von einem
streng medizinischen oder physikochemischen Standpunkt
aus irrelevant. Die Tatsache, daß Parese eine Erkrankung
des Gehirns ist, hätte durch die Untersuchung der Denkpro-
zesse des Paretikers niemals nachgewiesen werden können.
Weshalb studiert man also die Denkvorgänge des Schizo-
phrenen? Wie mir scheint, nicht um zu beweisen, daß er
krank ist: Dieses Faktum wurde bereits durch die Anma-
Jung psychiatrischer Autorität etabliert, einer Autorität, mit
deren Machtfülle sich weder der Patient noch der Laie
messen können und die kein Kollege herauszufordern wagt.
Das Denken des Schizophrenen wird nicht anatomisiert und
pathologisiert, um eine Wissenschaft der Psychopathologie
und später der Psychoanalyse und Psychodynamik zu kre-
jeren, die allesamt dem Zweck dienen, den Irren als arztli-
chen (psychiatrischen) Patienten und den Irrenarzt als ärztli-
chen (psychiatrischen) Heilkundigen zu legitimieren.

Wie ein roter Faden zieht sich durch Bleulers Buch seine
Behauptung, daß der schizophrene Patient an einer »Denk-
störung« leide, die sich als »Sprachstörung« äußere. Sein
Buch enthält unzählige Beispiele der Bemerkungen, Bitten,
Briefe und anderer sprachlichen Produktionen sogenannter
schizophrener Patienten'’. Er begleitet diese Beispiele mit
zahlreichen Kommentaren, für die der folgende charakteri-
stisch ist :

Sperrung, Ideenarmut, Inkohärenz, Benommenheit, Wahnideen,
Gefühlsanomalien finden in der Sprache ihren Ausdruck; hier
liegt aber die Abnormität nicht in der Sprache selbst, sondern in
dem, was sie zu sagen hat'®.

Hier und anderenorts läßt es sich Bleuler angelegen sein,
den Eindruck zu vermeiden, daß er bei der Schilderung des
schizophrenen Patienten lediglich einen Menschen be-
schreibt, der sonderbar oder anders als er spricht und mit
dem er, Bleuler, nicht einverstanden ist. Er hebt ständig
hervor, daß dies nicht der Fall sei, daß im Gegenteil der »Pa-
tient« krank und sein sprachliches Verhalten nur ein

25

»Symptom« seiner »Krankheit« sei. Hier ist eine von Bleu-
lers Erklärungen, die diese Argumentationslinie kurz zusam-
menfaßt :

Das Formelle der Ausdrucksweise kann alle denkbaren Abnor-
mitäten zeigen, aber auch vollständig korrekt sein. Bei intelli-
genten Leuten finden wir oft eine ganz bestechende Redeweise.
Es begegnet mir dann und wann in einer klinischen Vorstellung,
daß ich nicht alle Zuhörer von der Krankhaftigkeit einer schwer
schizophrenen Logik zu überzeugen vermag'’.

Bleulers hier an den Tag gelegte Prämisse und Haltung
nehmen — und zwar, wie es scheint, mit Absicht — Zweifel
vorweg, ob der sogenannte Schizophrene »krank« und tat-
sächlich ein »Patient« ist. Wir dürfen nur fragen, inwiefern
er krank ist — woran er leidet, welche »Pathologie« sein
»Denken« erkennen läßt. Sich dieser Auffassung anzu-
schließen, heißt natürlich, das Spiel verloren zu geben,
bevor man es angefangen hat.

In Wirklichkeit ist das einzige, was dem sogenannten Schi-
zophrenen »fehlt« (wenn man so will), daß er in Metaphern
spricht, die für seine Zuhörer, insbesondere seinen Psych-
later, nicht akzeptabel sind. Manchmal ist Bleuler nahe
daran, dies zuzugeben. Beispielsweise schreibt er, daß ein
Kranker sagt, er

»leide an Notzucht«, während doch die Einsperrung in die An-
stalt eine ganz andere Art von Vergewaltigung ist. In weitge-
hendem Maße wird die uneigentliche Redefigur angewandt, vor
allem der Ausdruck »morden«, der für alle möglichen Formen
von Quälereien und in den verschiedensten Zusammensetzungen
wiederkehrt. (Hervorhebung T. S. Szasz)'®

Hier haben wir meiner Ansicht nach eine seltene Gelegen-
heit, festzustellen, wie sich in der Sprache die Quintessenz
des Menschlichen ausdriickt, und gleichzeitig, wie die
Sprache dazu benutzt werden kann, den Menschen seiner
Humanitat zu berauben. Wenn Personen, die man in Irren-
anstalten gefangenhalt, von »Vergewaltigung« und »Mord«
sprechen, gebrauchen sie unangemessene Redewendungen,
die bedeuten, daß sie an geistigen Störungen leiden; wenn
Psychiater ihre Gefangnisse »Krankenhiuser«, ihre Gefan-

26

genen »Patienten« und das Verlangen ihrer »Patienten« nach
Freiheit »Krankheit« nennen, dann gebrauchen sie keine
Metaphern, sondern stellen Tatsachen fest.

Das Bemerkenswerte bei all dem ist, daß Bleuler sehr
wohl begriff — wahrscheinlich weit besser als viele heutige
Psychiater —, daß das Merkwürdige oder Befremdliche der
schizophrenen Sprache zum großen Teil darauf beruht, wie
sich solche Personen metaphorischer Redewendungen be-
dienen. Dennoch fühlte er sich allein aufgrund dieser Tat-
sache zu der Annahme berechtigt — wie das folgende Beispiel
zeigt —, daß diese Personen nicht im metaphorischen, son-
dern im buchstäblichen Sinn an einer Krankheit leiden :

Wenn eine Patientin erklärt, sie sei die Schweiz, oder eine an-
dere einen Strauß ins Bett nehmen will, sie werde dann nicht
mehr erwachen, so scheint das zunächst ganz unverständlich.
Wir bekommen aber den Schlüssel zur Erklärung durch die Er-
kenntnis, daß die Kranken leicht Ähnlichkeiten wie Identitäten
benutzen und unendlich viel mehr als die Gesunden in
Symbolen denken, und zwar ohne jede Rücksicht darauf, ob ein
Symbol im gegebenen Fall passend sei oder nicht‘”.

Bleulers Erklärung dieser »Symptome« stellt den Psych-
1ater, Logiker und Verfechter bürgerlicher Freiheiten vor
weitere Probleme. Denn diese bereits klassische Perspektive
zwingt uns die Frage auf: Wenn »schizophrene« Äuße-
rungen als »Symptome« gelten müssen, weil sie unverständ-
lich sind, bleiben sie dann »Symptome«, wenn wir sie ver-
stehen gelernt haben? Sind die Außerungen verständlich,
weshalb sperren wir dann diejenigen, die sie machten, in Ir-
renhäuser? Ja mit welchem Recht sperren wir Menschen
ein, selbst wenn ihre Äußerungen unverständlich sind? Dies
sind die Fragen, welche Bleuler niemals stellt. Und diese
Fragen können nicht einmal heute in der Psychiatrie disku-
tiert werden, denn sie enthüllen, daß es den Imperien der
Psychiatrie ebenso an sichtbaren Krankheiten mangelt wie
dem Kaiser im Märchen an sichtbaren Kleidern.

Denken wir in diesem Zusammenhang an die Patientin,
die, wie Bleuler schreibt, »die Schweiz »besitzt« — und im
gleichen Sinne erklärt: »Ich bin die Schweiz«. Sie könnte
auch sagen : »Ich bin die Freiheit«, denn >»Schweiz« bedeutet

27

ihr nichts anderes als Freiheit*’«. Weshalb ist diese Frau eine
»Schizophrene« und nicht eine »Dichterin«? Bleuler erklärt :

Der Unterschied zwischen solchen Redeweisen bei Gesunden
und Kranken besteht darin, daß sie von den ersteren als Meta-
pher aufgefaßt werden, während sich den Patienten die Grenzen
zwischen eigentlicher und uneigentlicher Rede verwischen, so
daß sie die Dinge oft auch im buchstäblichen Sinne denken*'.

Die Ursache von Bleulers egozentrischem und ethnozen-
trischem Irrtum offenbart sich hier in dramatischer Weise.
Hätte sich ein in einem katholischen Lande schreibender
katholischer Psychiater auch die Behauptung angemaßt,
das Buchstäblichnehmen von Metaphern stelle das
Hauptsymptom der Schizophrenie dar, der schlimmsten
Geisteskrankheit, welche die medizinische Wissenschaft
kennt? Denn was 1st die katholische Doktrin der Transsub-
stantiation von einem protestantischen Standpunkt aus an-
deres als das Buchstäblichnehmen einer Metapher“? Mu-
tatis mutandis bin ich der Auffassung, daß auch die psychia-
trische Konzeption der Geisteskrankheit eine buchstäblich
genommene Metapher ist. Der Hauptunterschied zwischen
diesen zentralen katholischen und psychiatrischen Meta-
phern und den Metaphern der sogenannten schizophrenen
Patienten liegt meiner Ansicht nach nicht in einer sprachli-
chen oder logischen Besonderheit der Symbole, sondern in
ihrer sozialen Legitimität — die ersteren sind legitime, die
letzteren illegitime Metaphern.

So gelang es Bleuler — und natürlich Freud, Jung und den
anderen Pionieren der Psychopathologie und Psychoanalyse
— langsam und kaum merklich, aber sicher, die große er-
kenntnistheoretische Transformation unseres medizinischen
Zeitalters herbeizuführen: von der Histopathologie zur
Psychopathologie. Man macht sich heute nicht bewußt, wie
eng diese drei Männer in den entscheidenden Jahren vor
Ausbruch des Ersten Weltkrieges zusammenarbeiteten und
wie stark die anfänglichen Entwicklungen der Psychoanalyse
und Psychopathologie miteinander verflochten waren. Die
erste, 1909 veröffentlichte psychoanalytische Fachzeitschrift
trug den Titel Jahrbuch für psychoanalytische und psycho-

28

pathologische Forschungen. Ihre Herausgeber waren Eugen
Bleuler und Sigmund Freud, Chefredakteur war Carl Jung.
Bleuler war damals Professor für Psychiatrie und Jung Pri-
vatdozent an der medizinischen Fakultät der Universität Zü-
rich“.

Freuds Tendenz zur Pathologisierung der Psychologie —
das heißt, des Lebens selbst — war natürlich schon acht Jahre
Zuvor, in seinem populären Werk Zur Psychopathologie des
Alltagslebens (1901) voll zutage getreten“. In diesem Buch
hatte er »seinem Glauben an die universelle Anwendbarkeit
des Determinismus auf seelische Ereignisse« Ausdruck ver-
lichen”. Begriffe wie »Idee«, »Wahl« und »Entscheidung«
werden bei Freud alle zu »Ereignissen«, die sämtlich »deter-
miniert« sind. Er glaube zwar an äußere (reale) Zufälle,
schreibt er, aber nicht an innere (psychische) zufällige Ereig-
nisse’®. So haben Bleuler, Freud und ihre Anhänger unsere
Vorstellung und unseren Begriff von Krankheit ebenso ver-
wandelt wie das Vokabular, mit dem wir sie beschreiben
und definieren; organische Schäden ersetzten sie durch
sprachliche Probleme, Krankheit durch Meinungsverschie-
denheit und Pathophysiologie durch Psychohistorie — und,
generell, Histopathologie durch Psychopathologie.

Obwohl die moderne Psychiatrie mit der Erforschung der
Parese und den Bemühungen, sie zu heilen, begann, wandte
sie sich bald der Erforschung der Psychopathologie und den
Bemühungen zu, sie unter Kontrolle zu bringen. Die Psych-
1atrie trat somit an die Stelle der Nervenheilkunde, und die
Psychiater spielten fortan die Rolle von Irrenärzten — das
heißt, sie brachten nicht Krankheiten, sondern Unange-
paßte unter ihre Kontrolle. Durch diese pseudowissenschaft-
liche Umwandlung des Irrenarztes in den Psychiater wurde
die Psychiatrie — und als solches ist sie nun allerorts akzep-
tiert — zum »wissenschaftlichen« Studium von Fehlverhalten
und seiner »medizinischen« Kontrolle. Und die Schizo-
phrenie ist ihr geheiligtes Symbol — der größte Topf, in den
all jene Verhaltensauffälligkeiten geworfen werden, die zu
diagnostizieren, prognostizieren und therapieren die Psych-
later heute auf gesellschaftlichen Druck oder aus eigener
Überzeugung bereit sind. Diese rituelle Rolle der Schizo-
phrenie für die Psychiatrie wird durch die kürzlich veröffent-
lichte Internationale Pilotstudie der Schizophrenie‘ veran-

29

schaulicht, die im Auftrag der Weltgesundheitsorganisation
(WHO) durchgeführt wurde.

Die Autoren dieser Studie nennen die folgenden vier
Merkmale — sie bezeichnen sie als »Erfassungskriterien« —,
anhand derer Menschen als schizophren klassifiziert werden,
falls diese Merkmale von einem Psychiater bei dem Betref-
fenden festgestellt oder diesem zugeschrieben werden: »Er-
stens, Wahnideen. Zweitens, ausgesprochen unpassendes
oder ungewöhnliches Verhalten. Drittens, Halluzinationen.
Viertens, ausgeprägte psychomotorische Störungen; Hyper-
und Hypoaktivität... die Erfassungskriterien eins bis vier
qualifizierten den Patienten für die automatische Einbezie-
hung in die Untersuchung, ungeachtet des Schweregrades
der Symptomatologie. «

Schon bei oberflachlicher kritischer Betrachtung dieser
Liste verfliichtigt sich ihr wissenschaftlicher und medizini-
scher Anspruch — wie die Gespenster verfliegen, die das
Kind angstigten, sobald das Licht im Schlafzimmer ange-
knipst wird.

Wahnideen. Wir wissen, worin sie bestehen: beispiels-
weise in der Vorstellung, dem Auserwiahlten Volk anzuge-
hören; oder daß Jesus der Sohn Gottes sei und gestorben ist,
aber wieder auferstand und heute noch lebt ; oder daß Freud
ein Wissenschaftler war und die Psychoanalyse eine Wissen-
schaft des Unbewußten 1st; oder daß Gold immer fünfund-
dreißig US-Dollar pro Unze wert sein wird.

Unpassendes oder ungewöhnliches Verhalten. Nun, wir er-
kennen auch dieses, wenn wir damit konfrontiert sind: der
Angriff auf Pearl Harbor oder die Invasion Vietnams; das
Tragen von langem oder kurzem oder gar keinem Haar;
Selbstverbrennung, Harakiri, der Sprung von der Golden
Gate Bridge.

Halluzinationen. Auch das ist kein Problem: die Kom-
munikation mit Gottheiten oder Toten (sowie der erfolglose
Versuch, eine »gottliche Berufung« geltend zu machen oder
sich als Spiritist zu betätigen) ; oder die eigene Kindheit und
andere längst vergangene Ereignisse vor seinem geistigen
Auge zu sehen und sie jemandem zu erzählen, der überzeugt
ist, daß man sie »wirklich« sehe.

Hyper- und Hypoaktivität. Das geht unter die Haut: der
achtzehn- bis zwanzigstündige Arbeitstag eines vielbeschäf-

30

tigten amerikanischen Arztes; das Herumsitzen und Fern-
sehen eines gesunden, aber zwangsweise pensionierten ame-
rikanischen Arbeiters. Noch zutreffender: Jemand reist um
die halbe Welt, um an einem psychiatrischen Kongreß teil-
zunehmen, und schläft dann mitten in den Referaten ein.

Ich hoffe, man wird mir meine Frivoliität verzeihen. Ich
bediene mich ihrer an diesem Punkt absichtlich, um vor
Augen zu führen, in welchem Grad die Psychiatrie durch
Leute ruiniert wurde, die lieber die Rolle des Polizisten als
die des Arztes spielen.

Vergessen wir nicht, daß die Medizin lange Zeit mit der
Psychiatrie schwanger gegangen ist — fast 250 Jahre lang, von
der Mitte des siebzehnten Jahrhunderts, als sie durch die
Gründung von Irrenhäusern geschwängert wurde, bis zum
Ende des neunzehnten und dem Beginn des zwanzigsten
Jahrhunderts, als Kraepelin und Bleuler die medizinische
Fachrichtung Psychiatrie lebendig zur Welt brachten. Diese
Geburt wurde durch eine Taufe gehörig gefeiert. Das Kind
erhielt einen Doppelnamen, wie sich das bei einem noblen
Sprößling gehört: Medizin von der Mutter und Psychiatrie
vom Vater. Damit war die Fachrichtung der »psychiatri-
schen Medizin« auf der Welt. Das Kind mußte aber au-
Berdem noch durch verschiedene Vornamen identifiziert
werden : Diese wurden thm von seinen zwei großen Geburts-
helfern, Kraepelin und Bleuler verliehen, denen wir die Be-
zeichnungen »Dementia praecox« und »Schizophrenie« ver-
danken. Ihre autoritative Abstempelung der verschiedensten
medizinisch gesunden Personen als krank — und zwar als gei-
steskrank — war das entscheidende Ereignis, das die Geburt
der modernen Psychiatrie markierte. Dazu war es, in
knappen Worten, folgendermaßen gekommen.

Als Kraepelin, Bleuler und ihre Zeitgenossen Psychiater
wurden, war die Psychiatrie bereits eine etablierte Form der
medizinischen und medizinisch-juristischen Praxis. Der Ort,
wo diese Praxis ausgeübt wurde, war die Irrenanstalt bzw.
das Nervenkrankenhaus, etwa wie der Chirurg seine Praxis
im Operationssaal ausübte. Wodurch sich ein bedeutender,
erfolgreicher Psychiater von seinen weniger prominenten
psychiatrischen Kollegen und von seinen Kollegen in an-
deren medizinischen Fachgebieten unterschied, war, daß er
der Direktor oder Leiter einer Irrenanstalt oder eines Ner-

31

venkrankenhauses war. Dies bedeutete, daß er die zugleich
medizinische und juristische Macht besaß, unschuldige
Männer und Frauen, oft zu Tausenden — hinter Schloß und
Riegel zu halten.

Den damaligen (und auch heutigen) medizinischen und
gesellschaftlichen Definitionen des Wahnsinns entspre-
chend, wurde die Mehrheit der Patienten, die Kraepelin und
Bleuler schließlich zu Gesicht bekamen, bereits vor ihrem
Kontakt mit diesen Psychiatern — oft lange zuvor — als gei-
steskrank betrachtet. Die Folge war, daß diese Männer über
Krankenhäuser herrschten, die voll von Leuten waren,
welche — von ihren Verwandten, von anderen Ärzten, vom
Gesetz — als bona-fide-Patienten angesehen wurden. Auf
diese Männer wurde daher ein wissenschaftlicher und gesell-
schaftlicher Druck ausgeübt, der sie in eine Richtung
drängte: Bezeichnet den Wahnsinnigen als krank und ent-
deckt, in welcher Weise oder aus welchem Grund er krank
ist!

Hätten diese Anstaltspsychiater nicht trotzdem eine unab-
hängigere, wissenschaftlich redlichere Position einnehmen
können? Hätten sie sich nicht sagen können, daß eine ihrer
wichtigsten Aufgaben als medizinische Wissenschaftler darin
bestand, zu ermitteln, was eine Krankheit ist und was nicht?
Herauszufinden, welche Personen, die über Krankheiten
klagten oder dieser verdächtigt wurden, tatsächlich krank
waren und welche nicht? Und hätten sie nicht dementspre-
chend handeln können?

Hätten diese Ärzte einen solchen Standpunkt einge-
nommen, so hätten sie sich weiter fragen können, ob es
nicht ihre erste Pflicht gegenüber den Insassen ihrer Hospi-
taler sei, sie ärztlich zu untersuchen und auf der Basis dieser
Untersuchung zu erklären, ob sie eine Krankheit feststellen
konnten oder nicht. In Anbetracht der Virchowschen
Krankheitskriterien und der damals herrschenden sozialen
Fakten der Psychiatrie glaube ich im Grunde nicht, daß
Kraepelin, Bleuler und die anderen Psychiater dieser
Epoche eine solche Haltung einnehmen hätten können und
damit ungeschoren davongekommen wären. Der Grund
dafür ist einfach. Sie hätten zum Schluß kommen müssen,
daß die meisten »Patienten« in ihren Krankenhäusern nicht
krank waren; zumindest hätten sie keine Abnormitäten

32

ihrer anatomischen Struktur oder ihrer physiologischen
Körperfunktionen nachweisen können. Aber damit wäre
auch die Rechtfertigung für die Einkerkerung der Patienten
in sich zusammengefallen, die ja schließlich — und jeder
wußte das, wenn es auch keiner zugeben wollte — der eigent-
liche Grund war, weshalb diese Menschen überhaupt als
»Patienten« bezeichnet und »hospitalisiert« wurden*.

Es ist in der Tat überwältigend klar, daß die damaligen
Anstaltspsychiater ihre »Patienten« nicht als »medizinisch
gesund« erklären konnten, wenn sie als Akademiker, als
Ärzte und Psychiater überleben wollten. Sie können es auch
heute noch nicht. Die Verwandten und Ärzte der »Pa-
tienten« und die Gesellschaft als solche wollten bestimmte
unliebsame Personen aus ihrer Mitte verbannen und hatten
zu diesem Zweck die Irrenhäuser geschaffen. Dies war be-
reits eine vollendete Tatsache — und zwar in massivem Um-
fang —, als Kraepelin und Bleuler auf der psychiatrischen
Szene erschienen. Hätten sie erklärt, daß ihre sogenannten
Patienten (oder wenigstens ein großer Prozentsatz) nicht
krank seien, dann hätten sie der akzeptierten Rechtfertigung
für deren Freiheitsberaubung den Boden entzogen. Die
Zunft der Mediziner, der Psychiater und der Juristen sowie
die Gesellschaft als Ganzes hätte sich das nicht bieten
lassen. Sie hätten sich solcher Psychiater entledigt und sie
durch Männer ersetzt, die taten, was man von iihnen erwar-

* In seinen psychiatrischen »Bekenntnissen«, auf die ich gleich näher einge-
hen werde, spricht Bleuler von dem Druck, Wahnsinnige als wirklich
krank zu diagnostizieren, unter dem er und seine Kollegen arbeiteten:
»Fast so schwer wie das »ich kann nicht helfen< und »ich weiß es nicht«, je-
denfalls für viele zu schwer, ist das »ich finde nichts« bei der Untersu-
chung. Wenn man ohne genügenden Anhaltspunkt sich etwas zu finden
verpflichtet fühlt, sei es gegenüber dem Patienten, sei es gegenüber sich
selbst, so stellt man oft recht Böses an®’.«

Nicht ganz: ein kitzliges Problem stellt sich nicht so sehr, als es vielmehr
umgangen wird; und kitzlige neue Probleme — das heißt neue »Krankhei-
ten«, neue »medizinische« Interventionen und neue durch solche Inter-
ventionen hervorgerufene Komplikationen — werden geschaffen.

Einige Seiten später kehrt Bleuler zu diesem Thema zurück und bemerkt,
die Psychiater ließen sich darüber hinaus sowohl in ihrer klinischen als
auch in ihrer Anstaltspraxis von anderen Familienmitgliedern und Be-
kannten beeinflussen und zur Inobjektivität verleiten”.

33

tete. Und sie hätten jene reich belohnt, die auf diese Weise
die Bedürfnisse der Gesellschaft nach sozialer Kontrolle und
nach Sündenböcken befriedigten — wie sie in der Tat Krae-
pelin, Bleuler und ihre loyalen und geistlosen Anhänger be-
lohnt haben.

Dies ist in knappen Worten der Grund, weshalb ich Krae-
pelin, Bleuler und Freud als die Konquistadoren und Kolo-
nisatoren des menschlichen Geistes betrachte. Die Gesell-
schaft, ihre Gesellschaft, wollte von ihnen, daß sie die
Grenzen der Medizin auf die Bereiche der Moral und des
Gesetzes ausweiteten — und das taten sie; sie wollte, daß sie
die Grenzen der Krankheit vom Körper auf das Verhalten
ausdehnten — und auch das taten sie ; sie wollte, daß sie den
Konflikt zur Psychopathologie umfunktionierten und die In-
haftierung zur psychiatrischen Therapie — und auch dieses
taten sie®.

Ich habe die Behauptung aufgestellt, daß Bleuler durch
seine Diagnose der Schizophrenie nicht bloß »eine weitere«
Krankheit identifizierte wie Diabetes oder Diphtherie, son-
dern daß er damit die gängige Praxis rechtfertigte, Wahnsin-
nige durch zwangsweise Hospitalisierung hinter Gitter zu
setzen. Bleuler war sich dessen bewußt. In seiner Mono-
graphie über Schizophrenie bemerkt er: »Ist die Krankheit
erkannt, so ist die Frage zu entscheiden, ob Anstaltsbehand-
lung oder nicht”.« Von wem? Bleuler ist ja sichtlich nicht
der Meinung, daß dies durch den Patienten entschieden
werden solle! Vom Standpunkt des »Patienten«, der nicht in
einem Nervenkrankenhaus eingesperrt werden will, ist das
sogenannte »Erkennen der Krankheit« offenkundig nicht ein
hilfreicher, sondern ein schädlicher Akt. Auch dies räumt
Bleuler größtenteils ein:

* Nebenbei waren Kraepelin, Bleuler und Freud nicht die ersten derartigen
Konquistadoren und Kolonisatoren. Der Prozeß, den ich beschrieben
habe, begann während der Aufklärung, seine eigentlichen Pioniere waren
die Irrenärzte des ausgehenden 18. Jahrhunderts’. Diese ersten Erfinder
der »medizinischen Geisteskrankheit« stehen jedoch zu Kraepelin, Bleuler
und Freud — die unsere Epoche zum Zeitalter der »Geisteskrankheit« ge-
macht haben — in einem ähnlichen Verhältnis wie die Erfinder des Ver-
brennungsmotors zu Henry Ford und den anderen Industrie- und Marke-
tinggenies, die unsere Epoche zum Zeitalter des Automobils gemacht ha-
ben.

34

Die Anstalt als solche heilt die Krankheit nicht. Sie kann aber
erziehen und kann akute, durch psychische Einflüsse erzeugte
Aufregungszustände verschwinden machen. Sie bringt dabei die
Gefahr, daß der Kranke dem normalen Leben zu sehr ent-
fremdet wird, und auch die Angehörigen sich an die Anstalt ge-
wöhnen. Nach einer Anzahl von Jahren hat man deswegen oft
die größten Schwierigkeiten, auch weitgehend Gebesserte
draußen unterzubringen”.

Mit anderen Worten, die Funktion der unfreiwilligen Hos-
pitalisierung des »Schizophrenen« besteht darin, seinen Ver-
wandten die Last abzunehmen, die er für sie darstellt. Da er
sich all dessen bewußt war, befand sich Bleuler in einem
moralischen Dilemma, das er nicht befriedigend lösen
konnte. Wie amerikanische Juristen vor dem Bürgerkrieg,
welche die Sklaverei moralisch mißbilligten, aber sich durch
die Verfassung verpflichtet fühlten, sie als rechtmäßig auf-
rechtzuerhalten, war auch Bleuler zwischen den Forde-
rungen der Gerechtigkeit und den Diktaten der Notwendig-
keit hin- und hergerissen‘*. Die Gerechtigkeit verlangte,
Menschen, bei denen Schizophrenie diagnostiziert worden
war, ebenso wie andere Patienten als freie und verantwort-
liche Bürger zu behandeln. Die Notwendigkeit diktierte,
»Schizophrene« wie verurteilte Verbrecher ihrer Freiheit zu
berauben. Die Folge war, daß Bleuler zwar auf der einen
Seite Freiheit für die Schizophrenen predigte, daß er aber
auf der anderen Seite psychiatrische Sklaverei- praktizierte
und diese durch eine komplexe pseudomedizinische
» Theorie« über diese »Krankheit« legitimierte, die aus freien
Bürgern psychiatrische Sklaven (das heißt schizophrene Pa-
tienten) machte”.

Bleuler wußte sehr wohl, daß die Diagnose der Schizo-
phrenie die Funktion einer Rechtfertigung der Zwangshospi-
talisierung hatte — genauso wie in einem anderen Zusam-
menhang die »Diagnose« der schwarzen Hautfarbe die Funk-
tion einer Rechtfertigung der Sklaverei hatte. Dennoch plä-
dierte er dafür, daß sie nicht so verwendet werden »soll«:
»Der Kranke soll nicht in die Anstalt kommen, weil er an
Schizophrenie leidet, sondern nur dann, wenn eine be-
stimmte Indikation dafür da ist’°.« Aber da der als schi-
zophren anerkannte »Patient« seines Rechtes auf Selbstbe-
stimmung beraubt wird, ist es sinnlos, diesen Rat psychiatri-

35

scher Mäßigung zu predigen. Denn wenn die Inhaftierung
wegen Schizophrenie eine legale Option darstellt, welche
Gegenkraft könnte dann die Verwandten, die gesellschaftli-
chen Institutionen und die Psychiater davon abhalten, jeden
Menschen, bei dem Schizophrenie diagnostiziert wurde,
hinter Gitter zu bringen? Es gibt keine, und Bleuler wußte
es. Aber unbeirrt fährt er fort, seine eigenen Kriterien der
»korrekten« Voraussetzungen für die Hospitalisierung von
Schizophrenen zu definieren:

[Die Indikation] ist natürlich gegeben, wenn der Kranke zu sto-
rend oder gefährlich wird, wenn Zwangsmittel angewendet
werden müssen, wenn er die gesunden Familienmitglieder aufzu-
reiben droht, wenn er sich nicht mehr beeinflussen läßt. In letz-
terem Fall wird die Anstalt den Kranken zu einem erträglichen
Verhalten zu erziehen suchen und dann wieder entlassen”.

Dem ungezogenen Kind wird befohlen, sich in die Ecke
zu stellen, dann darf es wieder zu seinen Klassenkameraden
zurückkehren. Eine schärfere Anklage gegen die unfreiwil-
lige psychiatrische Hospitalisierung als pseudomedizinische
Intervention — als Verfahren zur Bestrafung und »Erziehung«
des schlimmen Kindes bzw. »Patienten« — wäre schwer zu
finden oder auch nur vorstellbar. Ironischerweise kritisiert
Bleuler in einer Fußnote zu dieser Erörterung »schlechte,
überfüllte Anstalten«, in denen die Schizophrenen »Ar-
beitssklaven des Personals [werden], das sie wie unartige Ge-
sunde behandelt” «.

Bis zum Bürgerkrieg waren viele Amerikaner nicht im-
stande, sich dem zentralen moralischen Problem der Leibei-
genschaft zu stellen — nämlich: Wie, falls überhaupt, ist die
Sklaverei zu rechtfertigen? In ähnlicher Weise waren Bleuler
und die meisten seiner Zeitgenossen wie auch die meisten
heute lebenden Menschen außerstande, sich dem zentralen
moralischen Problem der Anstaltspsychiatrie zu stellen —
nämlich: Wie, falls überhaupt, sind die unfreiwillige psych-
1atrische Hospitalisierung und andere psychiatrische
Zwangsmaßnahmen zu rechtfertigen? Dies ist der Grund,
weshalb sogar Männer wie Jefferson die Freiheit priesen und
die Sklaverei praktizierten und weshalb sogar Männer wie
Bleuler für psychiatrische Toleranz plädierten, aber psychia-
trische Tyranne1 praktizierten.

36

Erstaunlicherweise werden meine oben angeführten An-
nahmen und Behauptungen von Bleulers ursprünglichem
Text über Schizophrenie bekräftigt, und zwar am entschie-
densten im letzten Absatz dieses umfangreichen Werkes.
Nachstehend in Bleulers eigenen Worten seine Bestätigung
zweier entscheidender von mir vorgetragener Behauptungen
— nämlich, daß der Anstaltspsychiater nicht die Interessen
des Patienten, sondern die der Gesellschaft vertritt, und daß
viele seiner Interventionen nicht Behandlungen, sondern
Torturen sind:

Das unangenehmste aller Symptome bei Schizophrenie ist der
Selbstmordtrieb. Ich führe das deswegen an, um einmal deutlich
zu sagen, daß die jetzige Gesellschaftsordnung in dieser Richtung
vom Psychiater eine große und ganz unangebrachte Grausamkeit
verlangt. Man zwingt Leute, denen aus guten Gründen das
Leben verleidet ist, weiter zu leben; das ist schon schlimm
genug. Aber ganz schlimm ist es, wenn man diesen Kranken mit
allen Mitteln das Leben noch unerträglicher macht, indem man
sie einer peinlichen Bewachung unterwirft””.

Dies ist ein sehr aufrichtiges, aber auch selbstinkriminie-
rendes Geständnis von seiten Bleulers. Denn er gibt hier
nicht nur zu, daß der Psychiater gegenüber dem unfreiwil-
ligen psychiatrischen Patienten die Interessen der Gesell-
schaft vertritt, sondern auch, daß die Gesellschaft von ihrem
psychiatrischen Sachwalter »Grausamkeit« fordert. Dies
scheint mir dem Eingeständnis vergleichbar, daß beispiels-
weise in einer Gesellschaft, in der brutale Hinrichtungsme-
thoden praktiziert werden, die Stadt von den Scharfrichtern
erwartet, daß sie thre Opfer foltern ; oder daß in einer totali-
tären Gesellschaft der Staat von den Richtern erwartet, Pro-
zesse zu führen, bei denen unschuldige Menschen systema-
tisch zu harten Strafen verurteilt werden. So verabscheuens-
wert alle solchen Systeme sind, so ist es doch wichtig, sich
daran zu erinnern, daß in jedem dieser Fälle der Handlanger
ein mehr oder weniger freier Mensch ist. Der Staat, selbst
ein totalitärer Staat, zwingt niemanden, ein brutaler Henker
oder ein korrupter Richter oder Anstaltspsychiater zu
werden. Die Betreffenden akzeptieren diese Rolle freiwillig
oder bereitwillig — als Gegenleistung für die Belohnungen
und Privilegien, das Prestige und die Macht, mit denen die

37

Gesellschaft diejenigen auszeichnet, die sich zu dieser
Schmutzarbeit bereitfinden. Bleuler räumt all dies ein:

Der größte Teil unserer ärgsten Zwangsmaßregeln wäre unnötig,
wenn wir nicht verpflichtet wären, den Kranken ein Leben zu er-
halten, das für sie und andere nur negativen Wert hat. Und wenn
es noch etwas nützte!... Ich bin überzeugt, daß bei der Schi-
zophrenie gerade durch die Bewachung der Selbstmordtrieb ge-
weckt, gesteigert und unterhalten wird. Nur ausnahmsweise
würde sich einer unserer Kranken das Leben nehmen, wenn wir
ihn gewähren ließen. Und wenn es auch ein paar mehr sein
sollten, die zugrunde gehen — ist es recht, wegen dieses Resultates
Hunderte von Kranken zu quälen und ihre Krankheit zu ver-
schlimmern? Vorläufig stehen wir Psychiater unter der traurigen
Pflicht, grausamen Anschauungen unserer Gesellschaft zu
folgen; aber wir haben auch die Pflicht, unser möglichstes zu
tun, daß diese Anschauungen sich bald ändern“.

Ich zweifle nicht an Bleulers Aufrichtigkeit. Aber es ist
eine Aufrichtigkeit, der es an moralischer Kraft fehlt, weil
sie dem Eigeninteresse dient. Bleuler muß gewußt haben,
daß — speziell in der Schweiz — niemand gezwungen wird,
sich anderen gegenüber grausam zu verhalten. Er muß
weiter gewußt haben, daß es unredlich ist, die Grausamkeit,
mit der Wahnsinnige behandelt werden, ausschließlich der
Gesellschaft — und gerade der außerordentlich zivilisierten
und humanen Schweizer Gesellschaft — in die Schuhe zu
schieben. Bleuler impliziert mithin in seiner so offenkundig
dem Eigeninteresse dienenden Erklärung, die er für die
psychiatrischen Barbareien findet, daß die Psychiater im all-
gemeinen und er im besonderen daran unschuldig seien. Im
Gegenteil, sie bemühten sich alle, das System zu verbessern!

Wenn das nur wahr gewesen wäre. Das zwanzigste Jahr-
hundert ist fast zur Neige gegangen, seit Bleuler die oben zi-
tierten Zeilen geschrieben hat. Es war eine Epoche uner-
hörter technologischer Fortschritte und gesellschaftlicher
Umwälzungen. Das einzige, woran sich praktisch nichts ge-
ändert hat, sind die psychiatrischen Zwangsmaßnahmen :
Geisteskranke, insbesondere wenn sie »gefährlich für sich
selbst oder andere« sind, werden immer noch genau wie im
Jahre 1911 hinter Gitter gebracht; ihre Inhaftierung wird
genau wie damals immer noch als »Behandlung« rationali-

38

siert; und sie werden immer noch nicht viel anders als da-
mals brutal gequält (obwohl sich die Foltermethoden geän-
dert haben).

Es war auch nichts anderes zu erwarten, solange sich
keine namhafte Autorität oder Gruppe gegen die Zwangs-
psychiatrie aussprach bzw. eine verantwortliche Haltung
dazu einnahm. Bleuler und seine Kollegen praktizierten
Zwangspsychiatrie, und durch dieses ihr Verhalten rechtfer-
tigten sie genau die Praktiken, welche Bleuler verurteilt.
Taten wiegen schwerer als Worte. Die Psychiater konnten
die moralischen Übeltaten, auf die Bleuler hinwies, nicht
aus der Welt schaffen, solange sie sich selbst an diesen betei-
ligten. Sie können es auch heute noch nicht. Es genügt
nicht, vor sich hinzumurmeln, daß psychiatrischer Zwang
schlecht sei; es ist nötig, ihn systematisch zu verurteilen und
auf ihn zu verzichten. Dies ist die einfache, aber unaus-
weichliche Lektion, die uns die Geschichte der Anstalts-
psychiatrie lehrt.

Eine weitere Bestätigung erfährt meine obengenannte
These aus einer gänzlich unerwarteten Quelle. Im Jahre
1919, als Bleuler 62 Jahre alt war und sein Ruf als An-
staltspsychiater in der ganzen Welt seinesgleichen suchte,
schrieb er ein kleines Büchlein, welches de facto einen An-
griff auf die Anstaltspsychiatrie darstellt. Dieses Buch mit
dem ungewöhnlichen Titel Das autistisch-undisziplinierte
Denken in der Medizin und seine Überwindung ist kaum be-
kannt“. Es wird in psychiatrischen Kreisen niemals zitiert —
aus guten Gründen, wie ich jetzt versuchen werde zu zeigen.

In einem Vorwort zu Autistisches Denken — der Titel be-
zieht sich natürlich auf den Autismus, eines der »Bleuler-
schen« Hauptsymptome der Schizophrenie — bemerkt Man-
fred Bleuler, der Sohn des Verfassers und selbst ein promi-
nenter Psychiater, sein Vater sei, als er dieses Buch schrieb,
nur für seine Publikationen über psychopathologische Pro-
bleme bekannt gewesen. Dennoch habe er die Kühnheit be-
sessen, in einfachen, derben, manchmal geradezu bäueri-
schen Worten eine scharfe, ja bissige Kritik an der medizini-
schen Praxis und medizinischen Wissenschaft zu
schreiben“. Der Großteil der Kritik, die Bleuler in diesem
Buch übt, richtet sich weniger gegen die Medizin als viel-
mehr gegen die Psychiatrie — oder gegen beides, da Bleuler

39

oft keine genaue Unterscheidung zwischen medizinischer
und psychiatrischer Praxis trifft. Es ist wichtig, nochmals zu
betonen, daß Bleuler dieses Buch in »derber, manchmal ge-
radezu bäuerischer« Sprache schrieb. Weshalb diese plötz-
liche Abkehr von dem bombastischen medizinischen Jargon
seitens des Mannes, der einige unserer psychiatrischen
Schlüsselbegriffe wie »Autismus« und »Schizophrenie« ge-
prägt hat? Ich vermute, es ist ein Anzeichen, daß Bleuler die
Verwendung pseudomedizinischer Terminologie in der
Psychiatrie als unwissenschaftlich und unmoralisch erkannt
hatte. Aber es ist Zeit, Bleuler — den Bekenner, nicht den
Konquistador — selbst sprechen zu lassen. In dem Versuch,
mit der Vorstellung aufzuräumen, daß ein Mensch krank ist,
bloß weil er eine »Kur« macht, berichtet er die folgende Epi-
sode :

Ich weiß nur alle die Einzelheiten nicht mehr, aber ich hoffe,
daß dies der Deutlichkeit nichts schade. »Im letzten Winter war
meine Tochter an der Riviera und hat die und die Kur durchge-
macht, dann war sie in Baden-Baden bei Sanitatsrat N. (dann an
noch einem berühmten Orte, den Referent nicht mehr weiß),
und nun trinkt sie das St. Moritzer Wasser und macht die Enga-
diner Luftkur.« »Woran leidet denn ihre Tochter?« »Ja — eben —
sie muß sich doch erholen.« »Wovon denn ?« »Ja, sie muß sich
doch erholen.« Nicht anders ist es gegenüber einer Menge von
direkten ärztlichen Vorschriften der Erholung . . . während über-
haupt die ganze Besserung mit Erholung nichts zu tun hat, ja das
Faulenzerleben in einem Sanatorium meistens schädlich ist. . .*

Einige Zeilen weiter berichtet Bleuler von einem Fall, der
deutlich illustriert, was es mit der »Schizophrenie« in Wirk-
lichkeit auf sich hat. Dieses Bild unterscheidet sich drastisch
von seinen früheren Darstellungen dieser »Geisteskrank-
heit«:

Da scheint ein Mädchen etwas zart oder auch »nervös«, und nun
verbietet ihr der Arzt einen Beruf oder sonst etwas das Leben
Ausfüllendes zu lernen. Was soll sie nun anfangen? Heiraten
kann sie mit gutem Gewissen auch nicht; sie ist also dazu verur-
teilt, aus ihrer Krankheit einen Beruf zu machen oder mit andern
Worten im Müßiggang zu verkommen... Gerade für die Frau,
die relativ leicht ohne Arbeit leben kann, sind solche Räte äu-
Berst gefährlich. Es ist noch eine offene, aber recht wichtige Frage,

40

ob die Frau wirklich mehr Neigung zu Nervenkrankheiten habe,
oder ob nicht für sie die Verführung, die Gelegenheit und die Mög-
lichkeit des parasitischen Daseins der wesentliche Grund der grö-
Beren neurotischen Morbidität sei*. (Hervorhebung im Original)“

In diesem Buch geht Bleuler tatsächlich so weit, einzu-
räumen, daß der Begriff der Geisteskrankheit, insbesondere
so wie er in der Anstaltspsychiatrie gebraucht wird, gar kein
medizinischer Begriff ist: Bestimmte Aspekte des Krank-
heitsbegriffs seien oft genug diskutiert worden, schreibt er,
und die moderne Gesetzgebung zwinge uns, da und dort eine
klare, wenn auch vielleicht fragmentarische Definition zu
liefern. Aber Definitionen dieser Art seien forensischer und
nicht medizinischer Natur”.

Diese Bemerkungen, denen ich zustimme, stehen in di-
rektem Widerspruch zu Bleulers Abhandlung über die Schi-
zophrenie und zu seinem Lehrbuch der Psychiatrie, in
denen er es unternommen hatte, die »Geisteskrankheiten«
als medizinische, nicht forensische Begriffe und Sachverhalte
darzustellen! N

In der Mitte dieses Buches vergleicht Bleuler die Arzte mit
den Schizophrenen — weil beide an Dinge glauben, für die es
keine Beweise gibt, und weil beide dazu neigen, thre Unwis-
senheit durch eine blumenreiche Sprache zu verschleiern: :

Wir wenden eine Menge Mittel an, von denen gar nicht bewiesen
ist, ob sie etwas wirken, wie die Elektrizität, oder andere, von
denen wir viel zu wenig wissen, wie das Wasser bei vielen
Krankheiten .. Man hat immer noch zu sehr den Trieb, »etwas«
gegen die Krankheit zu tun, statt der Überlegung: »Wie« kann
ich helfen... die triebhafte Art, auf jede Frage gleich eine Ant-
wort zu geben . . . wie wir sie bei kleineren Kindern, bei Wilden,
bei Ärzten, in der Mythologie, z. T. auch in der Philosophie und
dann in krankhafter Weise besonders bei der Schizophrenie
sehen... Auf diesem primären Trieb beruht überhaupt die
Kraft medizinischen Handelns*.

Bleuler kommt nun richtig in Fahrt, er macht sich über
den medizinischen Jargon lustig und jongliert zugleich
damit, oft im gleichen Satz:

* Auf die Zusammenhänge zwischen Ehe und Psychiatrie, persönliche Be-
hinderung und psychiatrische Invalidität gehe ich im vierten Kapitel ein.

41

Will man den Patienten erheben, so kommt seine Nervosität von
der Überarbeitung; will man sich auf Kosten des Patienten her-
ausstreichen, so kommt sie von der Onanie; beides ist auti-
stisch . . . Das nachlässige Denken ist oligophren und führt zum
Irrtum, das autistische ist paranoisch und führt zur Wahnidee“.

Trotz seiner Versuche, den wildwuchernden medizini-
schen Jargon zu beschneiden und ehrlich statt »wissenschaft-
lich« daherzureden, erliegt Bleuler hier wieder seiner inzwi-
schen tief eingefleischten Gewohnheit, Verhalten zu patho-
logisieren. So bezeichnet er Verhaltensweisen, die ganz ein-
fach dumm, egoistisch, ausbeuterisch oder tückisch sind, als
»oligophren« und »autistisch«. Vielleicht ist es das im Hin-
tergrund lauernde Gespenst der Syphilis, das thn immer
noch dazu verleitet, (Fehl)verhalten als Krankheit zu inter-
pretieren, wie die folgenden sehr dekuvrierenden Sätze nahe-
legen:

Ist es gut, bei jedem positiven Wassermann gleich wieder Sal-
varsan in die Venen zu spritzen? Man diagnostiziert manche »la-
tente« Schizophrenie für sich ganz zweifellos; deswegen fällt
einem noch nicht ein, daraus die Konsequenzen zu ziehen:
Irrenanstalt, Entmündigung, Berufaufgeben oder ähnliches“®.

Dieses Buch ist eindeutig nicht nur ein Angriff Bleulers
auf die Psychiatrie ; es ist auch ein Bekenntnis seiner eigenen
Sünden. Denn schließlich war es Bleuler, der — durch sein
Buch über die Schizophrenie, sein Lehrbuch über Psychia-
trie und seine Arbeit als Anstaltspsychiater — die Prinzipien
und Praktiken der Zwangspsychiatrie, die er hier so scharf
kritisiert, artikuliert, legitimiert und befürwortet hat.

Sobald Bleuler eine kritische Haltung zur Psychiatrie ein-
nimmt, kommt er nicht umhin, einzuräumen, daß in der
Gesellschaft seiner Zeit vieles als Krankheit gilt, das nichts
dergleichen ist. »Aber ist es wirklich nötig, immer von der
Überanstrengungskrankheit Neurasthenie zu sprechen, wo
umgekehrt Scheu vor den realen Aufgaben des Lebens die
Krankheitsursache ist, und, bildlich gesprochen, ein Klaps
unter Umständen dem zu nachlässigen Gesundheitsgewissen
am besten nachhelfen konnte® 2«

Jedoch nicht Ideen und Bücher wie diese hatten Eugen
Bleuler zum Direktor des Burghölzli und Professor für

42

Psychiatrie an der Universität Zürich gemacht. Manfred
Bleuler, der zu den gleichen Positionen aufstieg, die sein
Vater innegehabt hatte, distanziert sich von der Ketzerei
seines Vaters, fast als ob die Rollen vertauscht wären — als
ob er der Vater wäre, der seinen Sohn für dessen »Unverant-
wortlichkeit« tadelt: Mit diesem Wagnis habe sein Vater
seine Karriere aufs Spiel gesetzt, schreibt er. Es habe keines-
falls an Warnungen seitens seiner Freunde gefehlt. Die Re-
zensenten hätten ihn verurteilt, weil er die Würde und die
ethischen Prinzipien des medizinischen Berufsstandes unter-
graben habe. Viele Leute hätten dem Verfasser empfohlen,
sich künftig solcher Eskapaden zu enthalten, bei seinem Lei-
sten zu bleiben und sich seinem eigenen Fachgebiet gegen-
über loyal zu verhalten”.

Manfred Bleuler behauptet nirgends, daß er oder andere
an der Wahrheit dessen zweifelten, was sein Vater in diesem
Büchlein geschrieben hatte. Statt dessen spricht er von
Eugen Bleulers »Eskapaden«, seiner »Illoyalität« gegenüber
seinem eigenen Berufsstand und zu allem übrigen von seiner
»Unverantwortlichkeit«. Bei der ersten klinischen Vorle-
sung, die er als junger Student besuchte, berichtet er, habe
ein berühmter Professor stirnrunzelnd von der Unverant-
wortlichkeit gesprochen, mit welcher der Verfasser alle die
üblichen und bewährten Methoden medizinischer Therapie
untergraben habe’'.

Diese 1969 beschriebenen Worte spiegeln getreulich die
offizielle Parteilinie der organisierten Psychiatrie wider. Der
Bleuler von 1911 — der Usurpator der Schizophrenie für die
Psychiatrie — wird geradezu als Heiliger verehrt. Der Bleuler
von 1919 — der den »Patienten« vor einer aggressiven Psych-
1atrie schützen wollte — wird von seinem Sohn mit Herablas-
sung behandelt und von seinen Standeskollegen ignoriert.

Die moderne Psychiatrie — wer würde das bezweifeln — ist
eine mächtige Ideologie und Institution. Auf welchen gehei-
ligten Symbolen und Ritualen basiert sie? Ich habe in den
vergangenen zwanzig Jahren in meinen Arbeiten zu zeigen
versucht, daß sie auf der Phantasiewelt und dem Vokabular
der Geisteskrankheit, der Hospitalisierung und der Behand-
lung beruht. Wie wiirde es der Psychiatrie also ergehen,
wenn die Medizin und die Rechtswissenschaft, die Bevolke-
rung und die Politiker sich über den metaphorischen und

43

mythologischen Charakter der Geisteskrankheit klar
würden? Eine solche Entmythologisierung der Psychiatrie
würde diese als medizinisches Fach ebenso sicher untermi-
nieren und zerstören, wie die Entmythologisierung der Eu-
charistie den Katholizismus als Religion unterminieren und
zerstören würde. Freilich würde sich damit nichts am Ver-
halten oder Fehlverhalten des sogenannten Schizophrenen
und des Psychiaters ändern, aber ihr Verhalten würde dann
ein Problem für die Ethik und die Politik, die Semantik und
die Soziologie darstellen und nicht unter die Jurisdiktion der
Medizin und Psychiatrie fallen. Ebenso würde es auch nach
der Entmythologisierung der Eucharistie moralische Pro-
bleme des Menschen und moralische Vorschriften von Prie-
stern geben, aber auch all diese würden sich dann als Pro-
bleme der Ethik und Politik darstellen und nicht mehr unter
die Jurisdiktion der Kirche und des Papstes fallen*.

* Die buchstäbliche Deutung der Metapher des Abendmahls, welche in der
Doktrin der Transsubstantiation niedergelegt ist, wird nicht von allen mo-
dernen katholischen Theologen akzeptiert. Eine autoritative Quelle sieht
es so: »Die Abendmahlsfeier ist die Aktualisierung der erlösenden Reali-
tat von »Jesus« durch die Dankesworte, die über Brot und Wein gespro-
chen werden . . . nur durch die Spiritualität der hellenistischen Glaubens-
gemeinschaft wurde die Anwesenheit von Christus materiell mit dem Ele-
ment des Mahles verbunden . . . das tatsächliche Vorhandensein von Jesus
in den geweihten Elementen ist demnach nur eine hellenistische Interpre-
tation, die heute nicht länger möglich ist”*.«

Diese liberale Deutung der Doktrin der Transsubstantiation übertreibt je-
doch die Ablehnung der buchstäblichen Interpretation der Eucharistie sei-
tens der römischen Katholiken. Am 3. September 1965, nur drei Jahre,
bevor das obige verfaßt wurde, forderte Papst Paul VI. im Rundschreiben
Mysterium Fidei die Beibehaltung der vollen Realität des katholischen
Glaubens an die Anwesenheit Christi in der Eucharistie, insbesondere die
Beibehaltung des Dogmas der Transsubstantiation mitsamt der geltenden
Terminologie, in der sie ausgedrückt wurde.

Wie dem auch sei, ich ziehe diesen Vergleich zwischen theologischen und
psychiatrischen Metaphern nicht, um Überzeugungen und Praktiken
bloßzustellen und zu kritisieren, die auf dem Wörtlichnehmen der Meta-
pher von der Eucharistie beruhen, sondern um Überzeugungen und Prak-
tiken bloßzustellen und zu kritisieren, die auf dem Wörtlichnehmen der
Metapher von der Geisteskrankheit basieren. Der Erfolg des erstgenann-
ten Unternehmens hat seinen Niederschlag im ersten Verfassungsgrund-
satz der Vereinigten Staaten gefunden; das Versagen der zuletzt genann-
ten Institution hat zur psychiatrischen Subversion der Rechtsstaatlichkeit
und zur psychiatrischen Aushöhlung von Freiheitsrechten geführt, die
von der Verfassung garantiert werden.

Ad

Für Nichtkatholiken liegt es auf der Hand, daß es sich bei
der Doktrin der Tanssubstantiation um das Wortlich-
nehmen einer Metapher aus bestimmten, durchaus legi-
timen praktischen Gründen handelt. Alle Nichtkatholiken
und sogar viele Katholiken sind sich darüber im klaren, daß
Wein und Oblate nichts weiter als dieses sind und nicht das
Fleisch und Blut eines vor langer Zeit gestorbenen Mannes,
der angeblich eine Gottheit ist. In bestimmten Situationen
tun jedoch alle so — Katholiken häufiger als Nichtkatholiken
—, als ob das Symbol mit der Sache, die es symbolisiert, 1den-
tisch wäre. Die Frage ist: Weshalb verhalten sich Menschen
so? Katholiken verhalten sich in erster Linie deshalb so,
weil dies ihre Identität als Katholiken festlegt, eine Identität,
die sie zu bewahren wünschen. Nichtkatholiken verhalten
sich vor allem deshalb so, weil es — etwa in einer Kirche —
die Höflichkeit erfordert.

Ebenso offenkundig ist es für den Arzt, der kein Psych-
jater ist, daß es sich bei dem Glauben an Geisteskrankheiten
um eine Metapher handelt, die aus durchaus vertretbaren
praktischen Gründen wörtlich genommen wird. Die meisten
Nichtpsychiater und auch viele Psychiater und Laien sind
sich darüber im klaren, daß Leichen Diabetes und Syphilis,
aber nicht Depressionen und Schizophrenie haben können;
mit anderen Worten, daß abweichende Meinungen und
Fehlverhalten genau dieses sind und nicht Symptome unbe-
wiesener und unbeweisbarer Schäden oder Prozesse im
dunklen Labyrinth des Gehirns. In bestimmten Situationen
tun jedoch sie alle so — Psychiater häufiger als Nichtpsychia-
ter —, als ob das Symbol mit der Sache, die es symbolisiert,
identisch ware ; das heißt, als ob Schizophrenie mit Syphilis
und Depression mit Diabetes gleichgesetzt werden könnten.
Die Frage ist: Weshalb verhalten sich Menschen so? Psych-
later verhalten sich in erster Linie deshalb so, weil dadurch
ihre Identität als Ärzte festgelegt wird, eine Identität, die sie
zu bewahren wünschen. Nichtpsychiater — Ärzte ebenso wie
Patienten und Laien — verhalten sich in der Regel haupt-
sächlich deshalb so, weil dies in unserer Gesellschaft als höf-
lich und richtig gilt, wenn man nicht als dumm oder krank
angesehen werden will.

Der Kernpunkt meiner Argumentation ist somit, daß
Männer wie Kraepelin, Bleuler und Freud nicht waren, was

45

sie zu sein behaupteten oder erschienen — nämlich Ärzte
oder medizinische Forscher; vielmehr waren sie relig1ös-po-
litische Führer und Eroberer. Statt neue Krankheiten zu ent-
decken, dehnten sie mittels der Psychiatrie die Vorstellungs-
welt, das Vokabular, die Jurisdiktion und damit das Territo-
rium der Medizin auf Dinge aus, die im ursprünglichen, Vir-
chowschen Sinn keine Krankheiten waren und es auch
heute noch nicht sind. Wieder mögen wir fragen: Weshalb
taten sie das? Weshalb erklärten sie nicht statt dessen, daß
bei Menschen, die angeblich an Schizophrenie (und anderen
funktionellen Psychosen und Neurosen) litten, zumindest in
diesem Stadium der medizinischen Wissenschaften keine
nachweisbaren Krankheiten entdeckt werden konnten, und
daß sie daher, bis ein solcher Nachweis möglich war, als
nicht krank zu betrachten seien? Mit anderen Worten, wes-
halb gingen sie davon aus, daß die ihrer Pflege anvertrauten
Personen krank seien, bis das Gegenteil bewiesen sei? Ja
sogar, daß kein »Gegenteil« existiere: daß sie krank seien
und daß es bloß eine Frage der Zeit sei, bis die Histopatho-
logie ihrer Krankheiten nachgewiesen werden könne?

Die Antworten auf diese Fragen sind absolut entscheidend
fur ein richtiges Verständnis der Geschichte der modernen
Psychiatrie im allgemeinen und der Schizophrenie im beson-
deren. Außerdem stoßen wir bei der Beantwortung dieser
Fragen auf einen Zusammenfluß zweier gedanklicher Strö-
mungen und den in beiden enthaltenen Irrtum, der mir für
die Verwirrung und die Verbrechen verantwortlich zu sein
scheint, welche einen großen Teil der modernen Psychiatrie
kennzeichnen. Diese beiden Strömungen sind die Epistemo-
logie (Erkenntnistheorie) und die Ethik (oder, enger gefaßt,
die Medizin und die Rechtswissenschaft) ; die zwei Irrtümer
bestehen darin, Krankheit mit Meinungsverschiedenheit
(Körper mit Verhalten, Objekte mit Handelnden) und Pa-
tienten mit Gefangenen (Behandlung mit Kontrolle, The-
rapie mit Tortur) zu verwechseln.

So war das Problem, vor das sich Kraepelin und Bleuler
gestellt sahen, de facto in höchstem Maße moralisch und po-
litisch, ökonomisch und existentiell. Ich würde es mit dem
Problem vergleichen, dem sich Staatsmänner und Parteipo-
litiker in Ländern wie Japan und den Vereinigten Staaten
konfrontiert sehen, die einen ungeheuren Bedarf an Ol

46

haben, den sie nicht selbst decken können. Was sollen sie
machen? Sich das Ol gewaltsam aneignen und die nötige na-
tionale, moralische, politische und ökonomische Rechtferti-
gung dafür liefern (wie das nationale Interesse oder die wirt-
schaftliche Erdrosselung)? Oder sollten sie einräumen, daß
nationale Souveränität und freier Handel Prinzipien sind,
die nicht nur dem eigenen Interesse, sondern auch dem an-
derer zu dienen haben, und ohne Rückgriff auf Gewalt mit
ihrer Situation fertig zu werden suchen?

Worin besteht die Parallele oder Ahnlichkeit, so wird man
einwenden, zwischen dem gegenwärtigen politischen Ol-Di-
lemma und dem Dilemma der europäischen Psychiatrie um
die Jahrhundertwende in bezug auf die Geisteskrankheit?
Was hat die Psychiatrie mit Zwang, mit Gewalt und mit Er-
oberung zu tun? Sie hat in der Tat sehr direkt damit zu tun.
Denn was war das sogenannte »klinische Material« — das Ol,
um bei unserem Beispiel zu bleiben —, mit dem Kraepelin,
Bleuler und ihre Kollegen in der Anstaltspraxis arbeiteten?
Wollte jemand darauf antworten, »Geisteskranke«, »Psycho-
tiker« oder »Schizophrene«, dann hätte er unrecht — so un-
recht, als behauptete er, daß Abu Dhabi 1974 einen milita-
rischen Angriff auf Japan oder die Vereinigten Staaten ge-
startet habe. In Wirklichkeit handelte es sich bei diesem so-
genannten klinischen Material — der Begriff als solcher sagt
bereits eine Menge über die martialischen, ja kolonialen
Aspekte der modernen Medizin aus —, mit dem diese Psych-
later arbeiteten, nicht um Patienten, sondern um Gefangene.
Ein Teil davon waren Gefangene im buchstiblichen oder ju-
ristischen Sinn; andere waren Gefangene in dem Sinn, daß
sie gewaltsam in geschlossene Anstalten gebracht und dort
festgehalten wurden, obwohl sie für kein Verbrechen zu
Freiheitsstrafen verurteilt worden waren.

Ich spreche hier von elementaren Tatsachen und ihren
äußerst weitreichenden, wenn auch systematisch geleug-
neten und verschleierten Konsequenzen. Die Tatsachen
sind, daß 1m allgemeinen die sogenannten Irren — jene Per-
sonen, die wir jetzt als schizophren oder psychotisch be-
zeichnen — nicht so sehr gestört als vielmehr störend sind; es
geht weniger darum, daß sie selbst leiden (obwohl dies der
Fall sein kann), als darum, daß andere (insbesondere Mit-
glieder ihrer Familie) unter ihnen zu leiden haben. Die

47

Folgen sind, daß die sogenannten Schizophrenen oder
Psychotiker sich im allgemeinen nicht als krank betrachten
oder bezeichnen und sich nicht um ärztliche (und oft auch
nicht um irgendeine andere Form von) Hilfe bemühen. Viel-
mehr erklären und bezeichnen andere Leute — gewöhnlich
Mitglieder ihrer Familie, manchmal ihre Arbeitgeber, die
Polizei oder andere Behörden — sie als krank und suchen
»Hilfe« für sie, die sie ihnen aufzwingen.

In diesem Zusammenhang ist es interessant, sich die tradi-
tionelle japanische Praxis des Umgangs mit Wahnsinnigen
zu vergegenwärtigen — das System der sogenannten »privaten
Inhaftierung« der Geisteskranken™. Unter diesem System
wurden die sogenannten psychotischen Patienten zu Hause
eingesperrt. Es war eine Art von Hausarrest, wie er noch in
manchen Landern praktiziert wird, wenn hochgestellte Per-
sonen eines Vergehens, speziell politischer Art, angeklagt
sind. Diese japanische Praxis, die bis zum Ende des Zweiten
Weltkriegs herrschte, wird von westlichen Beobachtern in
absurd chauvinistischer Weise dargestellt; d. h. sie gehen
davon aus, daß die systematische Quälerei der Geistes-
kranken in den europäischen Irrenhdusern humaner ge-
wesen sei als die Pflege oder Vernachlässigung, die den japa-
nischen Geisteskranken von ihren eigenen Familien zuteil
wurde’. Dies halte ich für ziemlich unwahrscheinlich.

Jedenfalls war es so, daß in Japan sogenannte psychoti-
sche Personen nach dem »Gesetz der privaten Inhaftierung«
gegen ihren Willen ihrer Freiheit beraubt und »gepflegt«
wurden. In Europa, den Vereinigten, Staaten und Südame-
rika wurden solche Personen ebenfalls zwangsweise »be-
treut«; d.h. sie suchten in der Regel nicht von sich aus
Hilfe, sondern wurden von anderen als krank bezeichnet
und gegen ihren Willen »hospitalisiert« und »behandelt«.
Noch zur Zeit meines Medizinstudiums Anfang der vierziger
Jahre schlossen die Bestimmungen der staatlichen Nerven-
heilanstalten in Ohio die Aufnahme freiwilliger Patienten
aus. Die einzige Möglichkeit, in ein solches Krankenhaus zu
gelangen, war durch Einweisung, die entweder von arztli-
cher oder von juristischer Seite erfolgen konnte. Dies spie-
gelte genauer als die heutigen Bedingungen den wahren Cha-
rakter derartiger Krankenhäuser und dieser Art von Hospi-
talisierung wider. Kein Mensch kann heute in ein Gefängnis

48

gelangen, indem er sich vor dem Tor einfindet und ver-
kündet, daß er ein Verbrecher sei; ebensowenig konnte man
damals in ein psychiatrisches Krankenhaus gelangen (zu-
mindest in manchen Teilen der USA), indem man sich zur
Pforte begab und behauptete, geisteskrank zu sein. In beiden
Fällen bedurfte es einer juristischen oder quasi-juristischen
Feststellung der Eignung für eine solche Inhaftierung. Ich
hebe dies hervor, um vor Augen zu führen, daß Kraepelin
und Bleuler nicht in erster Linie Mediziner waren. Sie waren
Gefängniswärter.

Die Differenzen zwischen den Fortschritten in der Me-
dizin und denen in der Psychiatrie, die ich hier zu skizzieren
versucht habe, sind so entscheidend, daß ich sie nochmals
aus einem anderen Blickwinkel beleuchten möchte.

Medizinische Pioniere entdecken neue Behandlungsme-
thoden und formulieren neue Theorien über die Wirkungs-
weise ihrer Behandlung, um Menschen zu helfen, die an be-
stimmten bereits vorhandenen körperlichen Störungen,
»Krankheiten« genannt, leiden. Banting entdeckte das In-
sulin, Minot entdeckte den Leberextrakt und Fleming ent-
deckte das Penicillin. Da sich diese Substanzen bei Patienten
bewährten, die an Diabetes, pernizioser Anämie bzw. be-
stimmten Infektionskrankheiten litten, wurden sie — von
Ärzten, Patienten und der Allgemeinheit — als Heilmittel be-
zeichnet.

Die Pioniere der Psychiatrie erfinden hingegen neue
Krankheiten und formulieren neue Theorien in bezug auf
die Ätiologie dieser Krankheiten, um die Bezeichnung be-
stimmter bereits existierender gesellschaftlicher Interven-
tionen als »Behandlungen« zu rechtfertigen. Kraepelin er-
fand die Dementia praecox und Bleuler die Schizophrenie,
um zu rechtfertigen, daß man psychiatrische Einkerkerung
als »Hospitalisierung Geisteskranker« bezeichnete und als
ärztliche Behandlungsmethode betrachtete ; da sie nun neue
Krankheiten an der Hand hatten, schrieben sie diese bisher
noch unentdeckten Gehirnschiaden zu. Freud erfand die
Neurosen, um zu rechtfertigen, daß er Gespräche und Be-
kenntnisse als »Psychoanalyse« bezeichnete und diese als
ärztliche Behandlungsmethode ansah; da er nun über eine
Gattung neuer Krankheiten verfligte, schrieb er sie den
Folgen des »Odipus-Komplexes« zu. Menniger gebar die

49

Idee, daß jedermann geisteskrank sei, um zu rechtfertigen,
daß er alles, was jemand scheinbar in guter Absicht einem
anderen zufügt, als »therapeutische Haltung« bezeichnete ;
da er nunmehr das ganze Leben als neue Krankheit an der
Hand hatte, schrieb er diese gewissen Störungen des »vitalen
Gleichgewichts« zu’. N

Die echte Medizin hilft somit echten Arzten, echte Pa-
tienten zu behandeln oder zu heilen; die Pseudomedizin
(Psychiatrie) hilft Pseudoärzten (Psychiatern), Pseudopa-
tienten (Geisteskranke) zu beeinflussen oder unter Kontrolle
zu bringen.

Kraepelin und Bleuler waren selbstverständlich unmit-
telbar daran beteiligt, sogenannte Psychotiker dem Gesetz
auszuliefern und hinter Schloß und Riegel zu bringen.
Freuds Beteiligung war zwar weniger direkt, aber keinesfalls
weniger bedeutsam: Er betrachtete »Psychotiker« als ver-
rückt und geistesgestört, »unzugänglich« für die Psycho-
analyse oder Psychotherapie, unfähig zur »Einsicht« in ihre
»Krankheit« und somit als geeignete Objekte psychiatrischer
Inhaftierung. In seiner berühmtesten Studie über Schizo-
phrenie, den Fall Schreber, widmet Freud Seite um Seite
Spekulationen über das Wesen und die Ursache von Schre-
bers »Krankheit«, er verliert aber kein Wort über das Pro-
blem, das sich durch dessen Inhaftierung ergibt, oder über
sein Recht auf Freiheit”. Schreber, der ein »Psychotiker«
war, stellte die Legitimität seiner Gefangenschaft in Frage;
Schreber, der Wahnsinnige, kämpfte um seine Freiheit und
errang sie. Freud, der ein »Psychoanalytiker« war, stellte die
Legitimität von Schrebers Einkerkerung niemals in Frage;
Freud, der Psychopathologe, kümmerte sich um Schrebers
Freiheit nicht mehr, als sich ein Pathologe um die Freiheit
seiner in Alkohol konservierten Präparate kümmert.

Freuds offizielles Schweigen zur Frage der zwangsweisen
Hospitalisierung — nicht nur im Falle Schrebers, sondern der
psychiatrischen Patienten im allgemeinen — erscheint mir als
entscheidender Beweis für seine diesbezüglichen Auffas-
sungen. Schließlich äußerte er sich zu jedem anderen Thema
der Psychiatrie sowie zu zahllosen außerhalb dieser lie-
genden Fragen. Die Tatsache, daß Freud während seines
ganzen langen Lebens die Frage der Zwangspsychiatrie in
seinen Schriften völlig ignorierte, legt ein beredtes Zeugnis

50

davon ab, wie natürlich und richtig es ihm erschienen sein
muß, daß »Psychotiker« von Psychiatern eingesperrt
werden*. Es liegt außerdem auf der Hand, daß Freud als
psychiatrischer Konquistador — der die Grenzen der Medizin
auf das Gebiet der Moral, ja selbst auf das ganze Leben aus-
geweitet hat — noch ehrgeiziger und erfolgreicher war als
Kraepelin und Bleuler. Es ist fast, als ob diese beiden großen
Anstaltspsychiater 1hre Ambitionen darauf beschränkt
hätten, diejenigen zu verarzten, die man in Irrenhäuser ge-
sperrt hatte oder die dafür prädestiniert schienen. Freud
setzte hingegen seiner Eroberungssucht keine Grenzen; er
betrachtete die ganze Welt als sein Behandlungszimmer und
sah in jedem Menschen einen Patienten, den zu »psycho-
analysieren«, zu »psychopathologisieren« und natürlich zu
»diagnostizieren« er das Recht hatte.

Solche Überlegungen lassen einen die Geschichte der mo-
dernen Psychiatrie als eine Art von Neuauflage (mit entspre-
chenden Modifikationen, um die Hauptakteure und ihre
Taten an die heutigen Zustände anzupassen) der alten Le-
gende von Odysseus ansehen, der den Zyklopen blendete®'.
Wie erinnerlich, waren die Zyklopen ein Stamm furchterre-
gender Riesen mit einem einzigen Auge in der Mitte der
Stirn. Odysseus und seine Gefährten fielen ihnen in die
Hände und wurden von einem von ihnen gefangengehalten.

Wie überwand Odysseus schließlich den Zyklopen? Er

* Der Verdacht, daß Freud das Einsperren widerspenstiger psychiatrischer
Patienten uneingeschränkt befürwortete, wird nicht nur durch das
Faktum gestützt, daß er nie öffentlich gegen diese Praxis Stellung bezog
oder in seinen Schriften ein kritisches Wort darüber verlor, sondern auch
durch seinen Brief vom 6. Mai 1908 an Jung. Er beginnt wie folgt:
»Lieber Freund, anbei das Zeugnis für Otto Groß. Wenn Sie ihn haben,
lassen Sie ihn nicht vor Oktober, wo ich ihn übernehmen kann, aus’’.«
Otto Groß, der »Patient«, von dem hier die Rede ist, wurde damals von
Jung im Krankenhaus von Burghölzli wegen Kokain- und Opiumsucht
»behandelt«. Eine Zeitlang hatten sowohl Freud als auch Jung Groß als
vielversprechendes Mitglied der psychoanalytischen Bewegung betrachtet.
Aber Groß erwies sich sowohl als Patient wie auch als Psychiater als zu
unkooperativ. Im Juni 1908 schreibt Freud an Jung: »Es ist leider nichts
über ihn [Groß] zu sagen; er ist verfallen und wird unsere Sache nur
schwer schädigen”.« Ironischerweise veröffentlichte Groß im Oktober des-
selben Jahres einen Brief in der angesehenen Berliner Zeitschrift Die Zu-
kunft, in welchem er gegen die Einweisung einer jungen Frau durch ihren
Vater in ein Nervenkrankenhaus protestierte®.

51

sagte thm, sein Name se1 »Niemand«, und ging dann daran,
das Auge des Zyklopen zu operieren. Als der vor Schmerzen
brüllende Zyklop gefragt wurde, was los sei, antwortete er:
»Niemand blendet mich! « Die anderen Zyklopen schlossen
daraus, daß er verrückt sei, und Odysseus und seinen Kame-
raden gelang es, zu entkommen.

Die Glaubwürdigkeit dieser Legende hängt von mehreren
verborgenen dramatischen und logischen Kunstgriffen ab:
erstens von dem Namen, den Odysseus sich zulegt: Nie-
mand. Zweitens hängt sie von der präzisen semantischen
Struktur der Klage des verwundeten Riesen ab; nämlich,
daß er sagt: »Niemand blendet mich«, statt beispielsweise :
»Ein Mann, der sich Niemand nennt, blendet mich.« Und
drittens hängt sie davon ab, daß sich die anderen Zyklopen
lediglich aufgrund von Hörensagen ein Urteil bilden. Wären
sie hingegangen und hätten selbst nachgesehen, was los war,
dann wären sie zu anderen Schlüssen gekommen.

Wenn die Verwalter von Irrenhäusern ihre Gefangenen als
»Patienten« und das (Fehl-) Verhalten ihrer Gefangenen als
»Krankheiten« bezeichnen, und wenn sie sich »Ärzte« und
ihre Strafmaßnahmen »Behandlungen« nennen, dann be-
dienen sie sich uns (und vielleicht sogar sich selbst) gegen-
über der gleichen List, die Odysseus gegenüber dem
Zyklopen anwandte. Indem sie bestimmte Verhaltensweisen
mit den Namen von Krankheiten versahen und die Men-
schen, die diese Verhaltensweisen manifestierten, in die
Rolle von Patienten drängten, bereiteten Kraepelin, Bleuler
und Freud den Boden für einen Betrug und Selbstbetrug
nach der Manier von »Niemand blendet mich«. Sie bezeich-
neten bestimmte Dinge in einer solchen Weise, daß bei
Leuten, die sie oder andere über diese Begriffe reden hörten,
der Eindruck entstehen mußte, daß von Krankheiten und
Patienten die Rede sei. In Wirklichkeit war nicht von
Krankheiten und Patienten die Rede; die Täuschung kam
durch die Anwendung derselben drei dramatischen und logi-
schen Kunstgriffe zustande, auf die ich soeben hingewiesen
habe. Es lohnt sich, sie nochmals aufzuzählen und sie mit
der Legendenbildung hinsichtlich der Geisteskrankheit in
Beziehung zu setzen.

Der erste Erfordernis war die entsprechende Benennung
des legendären Helden — des Odysseus in der alten Legende,

52

der verschiedenen Formen des Irrsinns in der neuen. Durch
die Benennung der Krankheiten auf Latein und Griechisch
und die Bezeichnung ihrer Träger als Patienten in den glei-
chen heiligen Sprachen wurde diese Bedingung erfüllt.

Die zweite Voraussetzung war die Verbreitung entspre-
chender Berichte über die legendären Ereignisse — die Blen-
dung des Zyklopen in der antiken Geschichte, die Manife-
stationen des Irrsinns und die Untaten der Irren in der
neuen. Die sogenannten klinischen Beschreibungen der Gei-
steskrankheiten und die sogenannten Fallgeschichten der
psychiatrischen Patienten erfüllten diese Voraussetzung.

Aber all dies hätte nicht funktioniert, wenn nicht auch die
dritte Bedingung erfüllt worden wäre — das heißt, wenn die-
jenigen, denen diese Geschichten aufgetischt wurden, nicht
allzu willig und geneigt gewesen wären, sich einzig und al-
lein aufgrund der Berichte, die sie hörten, ein Urteil zu
bilden. Wenn die Nichtpsychiater beziehungsweise die alten
Zyklopen nur hingegangen wären und die Sache in Augen-
schein genommen hätten, dann wären ihnen die Fakten
nicht verborgen geblieben. Mit Fakten meine ich ganz ein-
fach, daß die Zyklopen gesehen hätten, daß einer der ihren
geblendet worden war und daß sich der Täter den Namen
»Niemand« gab, um seine Tat zu verheimlichen. Ebenso
hätten die Durchschnittsbürger feststellen können, daß der
Psychiater gesunde Menschen behandelt, als wären sie
kranke Patienten, daß er sie einsperrt, als wären sie verur-
teilte Rechtsbrecher, und daß er sich des Namens »Schi-
zophrenie« bedient, um seine Taten zu verbergen.

Wir wissen natürlich nicht (und brauchen uns auch nicht
zu fragen, da es schließlich eine Legende ist), weshalb sich
die Zyklopen nicht selbst ein Bild von den Tatsachen
machten. Auf der anderen Seite wissen wir nur zu gut (und
brauchen uns daher nicht zu fragen, denn die Geschichte der
Schizophrenie ist schließlich keine Legende), weshalb sich
die Durchschnittsbürger nicht selbst von den Tatsachen
überzeugen: Wie das Sprichwort sagt, ist niemand so blind
wie der Mensch, der nicht sehen will. Viele Menschen
wollten früher die nackten Tatsachen der Psychiatrie nicht
sehen und wollen sie auch heute nicht sehen — nämlich, daß
Psychiater Krankheiten ohne biologische Grundlage diagno-
stizieren und Patienten ohne Rechte behandeln.

53

Dies war also der verhängnisvolle Ausgangspunkt der mo-
dernen Psychiatrie: die Erfindung der angeblichen Krank-
heit »Schizophrenie« — einer Krankheit, deren organische
Basis niemand sehen konnte und die Menschen auf eine
Weise »heimsuchte«, daß sie oft nichts dringlicher
wünschten, als keine Patienten zu sein. Dies ist angesichts
der Tatsache, daß Kraepelin und Bleuler im Schatten der
Spirochäte zu Arzten heranreiften, nicht so erstaunlich, wie
es scheinen mag. Außerdem erlebten sie mit, daß die Spiro-
chäte besiegt wurde, zumindest diagnostisch. Als Modell der
Psychose stand ihnen also nicht nur die progressive Paralyse
vor Augen, sondern auch die latente Syphilis — eine Krank-
heit ohne morphologische Schäden (nur durch eine immu-
nologische Blutuntersuchung feststellbar) und ohne
Symptome (und daher ohne das Motiv des Leidens, das den
»Kranken« veranlaßt, die Patientenrolle zu übernehmen).
Die latente Syphilis verführte daher Kraepelin und Bleuler
wahrscheinlich ebenso wie die Parese zu dem Glauben, das
Modell der Syphilis enthalte die Lösung des Rätsels der
»Geistesstörungen«. Diese Annahmen werden durch die fol-
genden Äußerungen Kraepelins unterstützt, die er 1917 auf
dem Höhepunkt seiner Karriere machte :

Das Wesen der meisten Geistesstörungen liegt zur Zeit in tiefem
Dunkel. Niemand wird aber bei einer so jungen Wissenschaft die
Möglichkeit bestreiten wollen, daß uns die fortschreitende For-
schung neue Erkenntnisse bringen wird, wie wir es namentlich
auf dem Gebiet der durch die Syphilis erzeugten Erkrankungen
in so überraschender Weise erlebt haben. Es wäre denkbar, daß
wir noch bei manchen weiteren Formen des Irreseins Ursachen
aufzudecken vermöchten, die unseren vorbeugenden Maßregeln
Angriffspunkte bieten, für deren Richtung uns jetzt noch jeder
Anhalt fehlt . . .°

Und die »neuen Erkenntnisse« in unserer »Wissenschaft«
sind, daß wir zwar über eine Menge neuer Fakten auf dem
Gebiet der Neurochemie und Psychopharmakologie ver-
fügen, jedoch nicht über die Schizophrenie. Wir wissen
weder, was das ist, noch was es verursacht. Allerdings haben
wir Fortschritte in unserem Verständnis ihrer Ätiologie ge-
macht: Wir glauben und behaupten nicht mehr, daß Schi-
zophrene durch Masturbation verursacht wird. Und wir ver-
stehen jetzt auch besser, was es eigentlich ist: Der zuvor er-

54

wähnte WHO-Report räumt tatsächlich ein, daß Schizo-
phrenie ein Wort 1st. Vielleicht bedarf es nur noch einiger
Jahrhunderte intensiver psychiatrischer und epidemiologi-
scher Forschung, um zu entdecken, daß sie nur ein Wort ist.

»Warume, fragen die Verfasser dieser Studie, »ist der Be-
griff der Schizophrenie überhaupt notwendig?« Sie beant-
worten ihre eigene Frage folgendermaßen : »Erstens, weil wir
den Terminus haben. Das Wort Schizophrenie hat so weite
Verbreitung gefunden, daß es notwendig ist, eine praktikable
Definition davon zu besitzen, um die offentliche Diskussion
über Schizophrenie in vernünftigen Grenzen zu halten® .«

In den vergangenen zwei Jahrzehnten habe ich viel Arbeit
und Worte darauf verwandt, die wissenschaftliche Stupi-
ditdt, die philosophische Narrheit und die moralische Unge-
heuerlichkeit dieser offiziellen psychiatrischen Haltung an-
zuprangern, und sehe daher davon ab, diese Argumente hier
zu wiederholen. Vielleicht ist der Zeitpunkt jetzt da oder
wird bald kommen, um einigen »alten Tatsachen« ins Ge-
sicht zu sehen, die dem sogenannten psychiatrischen Fort-
schritt hartnäckig im Wege gestanden sind. Unter diesen
würde ich als erstes die Unterschiede zwischen Leiden und
Kranksein herausgreifen, zwischen persönlichem (Fehl-)Ver-
halten und pathophysiologischer Dysfunktion und zwischen
dem Heilen von Krankheiten und der Kontrolle von Verhal-
tensabweichungen ; und zweitens die Tatsache, daß die mo-
ralischen, politischen und juristischen Dimensionen der
psychiatrischen Praktiken heikle Fragen hinsichtlich der
Menschenrechte — das heißt der Bürgerrechte — der soge-
nannten psychiatrischen Patienten aufwerfen.

Ich bezeichne dies als »alte Tatsachen«, teils um sie von
den durch die empirische Wissenschaft geschaffenen »neuen
Tatsachen« zu unterscheiden, teils um hervorzuheben, daß
ihre Relevanz für das Problem der Schizophrenie zumindest
für mich die Vermutung nahelegt, daß die Lösung dieses
Problems nicht so sehr in der Richtung medizinischer For-
schung zu suchen ist (obwohl diese, wenn sie kompetent und
redlich betrieben wird, noch einige wertvolle Resultate er-
bringen könnte), als vielmehr in der Richtung einer philoso-
phischen, moralischen und juristischen Neubewertung
dessen, was sogenannte Schizophrene tun oder nicht tun,
und was Psychiater (und Anwälte und Richter) ihnen antun.

55

ZWEITES KAPITEL

Antipsychiatrie : Das Modell
des geplünderten Geistes

Mit den rapiden Entwicklungen in der Syphilologie, Psych-
1atrie und Psychoanalyse in den ersten zwei Jahrzehnten
dieses Jahrhunderts kam es zwischen diesen Fachgebieten zu
einer Aufteilung der Beute, wenn man so will: Die Parese
wurde von der Syphilologie, die Psychose von der Psychia-
trie und die Neurose von der Psychoanalyse beansprucht.
Das Ergebnis waren zwei reziproke Reihen von Differenzie-
rungen : Die Patienten wurden in Paretiker, Psychotiker und
Neurotiker eingeteilt; die behandelnden Ärzte in Syphilo-
logen (und Neurologen) ; Psychiater; und Psychoanalytiker
(bzw. Psychotherapeuten). Diese Aufteilung der Patienten
hieß und heißt man eine »Differential-Diagnose«. Die Auf-
teilung der Ärzte wurde und wird immer noch als »Speziali-
sierung« auf die Diagnose und Behandlung des einen oder
anderen medizinischen Fachgebiets bezeichnet.

In Einklang mit dem allgemeinen Charakter der Klassifi-
zierungen hatte jede dieser Kategorien von Patienten und
Arzten ein charakteristisches Mitglied, das zu ihrem Leitbild
wurde. Die paradigmatischen Patienten wiesen die ver-
meintlich typischen medizinischen Krankheiten ihrer Klasse
auf, während die paradigmatischen Ärzte die vermeintlich
typischen medizinischen Interventionen der ihren bevor-
zugten: So wurde die Parese zum Paradigma der Neuro-
syphilis, die Schizophrenie zu dem der Psychose und die
Hysterie zum Musterbeispiel der Neurose; entsprechend
wurde die Chemotherapie (und das künstliche Fieber) zum
Paradigma der Syphilologie, die psychiatrische Einkerke-
rung (»Hospitalisierung« genannt) zu dem der Psychiatrie
und das Gespräch (»freie Assoziation« und »Interpretation«
geheißen) zum Inbegriff der Psychoanalyse.

Ich hebe diese historischen Veränderungen — zum Teil das

37

Resultat bestimmter neuer wissenschaftlicher Entdek-
kungen, die ihrerseits gewisse neue gesellschaftliche Verhal-
tensweisen auslösten — hervor, um den Charakter der »tradi-
tionellen« Psychiatrie, so wie sie etwa gegen Ende des
Zweiten Weltkriegs existierte, so deutlich wie möglich fest-
zustellen. So wie der Scharfschütze sein Ziel, müssen auch
wir die Psychiatrie klar sehen — denn sowohl die soge-
nannten Antipsychiater als auch ich haben sie unter kriti-
schen Beschuß genommen. Wie ich jetzt zu zeigen versu-
chen werde, haben wir dies jedoch auf sehr verschiedene
Weise und aus sehr verschiedenen Gründen getan.

Eine der Entwicklungen seit der ersten Veröffentlichung
von The Myth of Mental Illness' (deutsch : Geisteskrankheit —
Ein moderner Mythos? Olten 1972) — und zu einem nicht
geringen Teil dessen Einfluß zuzuschreiben — ist die soge-
nannte Antipsychiatrie-Bewegung. Diese Bewegung baut
ebenso wie die traditionelle Psychiatrie, die sie zu ersetzen
sucht, auf dem zentralen Konzept der Schizophrenie auf
und bemüht sich, sogenannten Schizophrenen zu helfen. Da
sowohl die Antipsychiater als auch ich bestimmte Aspekte
der Psychiatrie ablehnen, werden unsere Ansichten oft mit-
einander verquickt und verwechselt, und wir werden oft als
die gemeinsamen Feinde der gesamten Psychiatrie ange-
sehen.

Es stimmt natürlich, daß dieAntipsychiater und ich dem
gleichen Gegner in Gestalt der traditionellen Zwangspsych-
1atrie konfrontiert sind. Das gleiche galt in einem anderen
Zusammenhang fur Stalin und Churchill. Das alte arabische
Sprichwort, daß »der Feind meines Feindes mein Freund«
1st, mag sich in der Politik und im Krieg gut bewähren. Aber
in der geistigen und moralischen Auseinandersetzung ist es
vollig fehl am Platz.

Ich lehne den Terminus Antipsychiatrie ab, weil er unpra-
zise, irreführend und auf bilige Weise selbstverherrlichend
ist. Chemiker bezeichnen sich auch nicht als Antialchemi-
sten, Astronomen nennen sich nicht Antiastrologen*. Wenn
man die Psychiatrie in konventioneller Weise als medizini-

* Der Terminus Antipsychiatrie ist nicht nur nicht gut, er ist auch nicht
neu. Er wurde schon 1912 von Bernhard Beyer in bezug auf einen kriti-
schen Artikel über Psychiatrie verwendet’.

58

sche Fachrichtung definiert, die sich mit der Diagnose und
Behandlung von Geisteskrankheiten befaßt, dann ist man in
der Tat zum »Widerstand« gegen die Psychiatrie als Fach-
richtung — nicht der Medizin, sondern der Mythologie — ver-
pflichtet. Da ich jedoch finde, daß die Menschen ein Recht
auf ihre Mythologien haben, sollte sich dieser Widerstand
nur gegen die Verwendung von Gewalt oder Betrug seitens
der Mythologisierer, die nach einer Ersatzreligion suchen,
richten. Deshalb habe ich immer betont, daß ich gegen
Zwangspsychiatrie, d. h. die psychiatrische Vergewaltigung
des Patienten durch den Psychiater bin — aber ich bin nicht
gegen freiwillige Psychiatrie, d.h. psychiatrische Bezie-
hungen zwischen Erwachsenen, die damit einverstanden
sind.

Definiert man die Psychiatrie hingegen als all das, was
Psychiater tun, dann ist es notig, die eigene Haltung gegen-
über jeder der zahlreichen Praktiken, deren Psychiater sich
befleiBigen, zu identifizieren und zu artikulieren. Ich habe
dies in mehreren meiner Veroffentlichungen zu tun versucht
und dabei immer klar zu erkennen gegeben, was ich ab-
lehne, was ich unterstütze und aus welchen Gründen. Im
Gegensatz zu diesem analytischen Ansatz nagelt einen schon
der Begriff Antipsychiatrie implizite darauf fest, alles abzu-
lehnen, was Psychiater tun — was völlig absurd ist. Jedenfalls
erklären die Antipsychiater nicht eindeutig, ob sie nur un-
freiwillige psychiatrische Interventionen ablehnen oder auch
freiwillig gewählte ; ob sie alle unfreiwilligen psychiatrischen
Interventionen verurteilen oder nur diejenigen ihrer politi-
schen Gegner. Sie geben nicht offen zu erkennen, ob sie den
vertraglich vereinbarten psychiatrischen Interventionen mit
wirklicher Toleranz begegnen oder nur mit »repressiver To-
leranz« für (oder gegen) diese — weil diese Praktiken im »aus-
beuterisch-kapitalistischen« Kontext einer freien Marktwirt-
schaft erfolgen.

Wie wir sehen werden, bekennen sich die Antipsychiater
faktisch alle selbst zu Sozialismus, Kommunismus oder
zumindest Antikapitalismus und Kollektivismus. So wie die
Kommunisten die Armen über die Reichen erheben wollen,
so suchen die Antipsychiater die »geistig Kranken« über die
»geistig Gesunden« zu stellen ; so wie die Kommunisten ihre
Ziele und Methoden mit der Behauptung rechtfertigen, daß

39

die Armen tugendhaft, die Reichen hingegen Schurken
seien, so rechtfertigen die Antipsychiater die ihren damit,
daß die »geistig Kranken« authentisch, die »geistig Ge-
sunden« hingegen nicht authentisch seien.

Ronald Laing, der mit David Cooper die sogenannte An-
tipsychiatrie-Bewegung begründete, begann seine Arbeit mit
dem Studium schizophrener Personen. Sein erstes, 1960 ver-
offentlichtes Buch trägt den Titel The Divided Self’, in fast
wortlicher Übersetzung des von Bleuler geprägten griechi-
schen Terminus Schizophrenie (wortlich schizo = zerrissen,
phrenia im Altgriechischen = Bremse, Vernunft, Grenze); de
facto eine Wiederholung der klassischen psychiatrischen
Auffassung vom Schizophrenen als einer »gespaltenen Per-
sonlichkeit«. Vier Jahre später veröffentlichte Laing mit
Aaron Esterson zusammen Wahnsinn und Familie, Unter-
titel Familien von Schizophrenen’. Es ist ein Bericht über die
Untersuchung von elf hospitalisierten schizophrenen Pa-
tienten und ihren Familien. Nirgends in diesem Buch stellen
die Autoren den juristischen Status aller dieser »Schizophre-
nen« fest, das heißt, ob es sich um freiwillige oder unfreiwil-
lige Patienten handelt. Es wird auch nicht erwähnt, ob Laing
und Esterson an der Freiheitsberaubung dieser Menschen
beteiligt waren und, falls ja, in welcher Weise, oder ob die
Betreffenden durch andere ihrer Freiheit beraubt wurden
und ob und wie die beiden Autoren ihnen zu helfen ver-
suchten, diese wiederzuerlangen.

Später hat Laing gelegentlich die Vorstellung zuriickge-
wiesen, daß Schizophrenie eine Krankheit sei, aber er fuhr
fort, sie zu »behandeln«. Der Ruhm von Kingsley Hall —
Laings »Irrenanstalt« — beruht fast ausschließlich auf der Be-
hauptung, sie wende eine Methode zur Heilung »schizo-
phrener Patienten« an, die derjenigen anderer psychiatri-
scher Institutionen oder Praktiken überlegen sei.

Ich habe seit langem die Auffassung vertreten und beharre
auch weiterhin darauf, daß es dort, wo keine Krankheit exi-
stiert, nichts zu behandeln gibt; wenn kein Patient vor-
handen ist, ist niemand da, den man behandeln könnte. So-
fern andere die gleiche Behauptung aufstellen — nämlich,
daß Schizophrenie (und Geistesstörungen im allgemeinen)
keine Krankheit ist —, sind sie schon allein durch die Logik
der Sprache zu der Schlußfolgerung gezwungen, daß es auch

60

keine »Behandlung« dafür gibt. Da jedoch viele Menschen,
bei denen Psychiater Schizophrenie diagnostizieren, Hilfe
suchen — insbesondere, wenn ihnen diese »Hilfe« nicht auf-
gezwungen wird und sie dafür nicht bezahlen müssen —, sind
wir mit der sozialen Realität von »Psychotikern« konfron-
tiert, denen es angeblich an »Einsicht« in ihre »Krankheit«
fehlt und die auf »Behandlung« drängen.

Laing nimmt solche Menschen als »Mitbewohner« in
seine »Wohngemeinschaften« auf und legitimiert sie als »Lei-
dende«, die schon allein aufgrund ihrer »Opferrolle« wert-
voller als andere seien. In sein System der Anstaltsbetreuung
ist somit eine moralisch-öSkonomische Prämisse eingebaut,
die zwar nicht offen ausgesprochen wird, aber gerade des-
halb um so wichtiger ist. Es 1st im übrigen die gleiche Prä-
misse, von der heute eine große Anzahl von Männern und
Frauen in der ganzen zivilisierten Welt ausgeht. Kurz gesagt,
handelt es sich um die Prämisse, daß es schlecht sei, wenn
sich Menschen für Geld medizinische oder psychiatrische
(oder antipsychiatrische) Hilfe kaufen, daß es hingegen gut
sei, diese durch Leiden zu »erkaufen«. Ich werde auf diese
moralische Dimension des therapeutischen Nexus gleich
näher eingehen. Hier genüge die Anmerkung, daß es kaum
als unkonventionell zu bezeichnen ist, wenn sich Laing diese
Position zu eigen macht. Im Gegenteil, er stellt sich dadurch
mitten in die Hauptströmung des zeitgenössischen Denkens
und Fühlens in bezug auf die »Gesundheitsfürsorge«. Diese
Strömung ist heute sowohl in den kommunistischen als auch
in den kapitalistischen Ländern ausgesprochen marxistisch —
das heißt, für »Leidenssituationen«* gilt die berühmte
Formel: »Von jedem nach seinen Fähigkeiten zu jedem
nach seinen Bedürfnissen.«

Ökonomisch gesehen, hat Laing nunmehr die Nötigung
des Geisteskranken durch den Psychiater im Namen des
Bürgers durch die Nötigung des Steuerzahlers durch die Re-
gierung im Namen des Geisteskranken ersetzt. Früher
konnten geistig gesunde Bürger Leute, die sie als Wahn-
sinnig ansahen, gefangenhalten; heute müssen sie den Un-
terhalt derjenigen bezahlen, die sich auf eine »Reise« durch
den Wahnsinn begeben.

* Der Ausdruck stammt von Kenneth Minogue’.

61

Ich sage das, weil Laing in Kingsley Hall auch Leute auf-
nimmt und als bona-fide-Leidende legitimiert, die in ihrer
gegenwärtigen Situation weder von ihrer Familie noch von
ihrem Arbeitgeber noch von der Polizei oder der Psychiatrie
belästigt werden — mit anderen Worten Leute, die in keiner
Weise drangsaliert oder verfolgt werden. Ich behaupte nicht,
daß diese Menschen nicht tatsächlich leiden — zumindest in
dem Sinn, in dem die meisten Menschen unter grausamen
Schicksalsschlagen zu leiden haben. Ich behaupte nur, daß
sich daraus kein logisches oder moralisches Anrecht solcher
Personen auf Dienstleistungen ergibt, die anderen durch
Zwang oder Betrug abgenotigt werden — ob es sich bei diesen
»anderen« um vertraglich verpflichtete Folterknechte in alt-
modischen staatlichen Hospitdlern oder um gesetzlich ver-
pflichtete Steuerzahler in neumodischen Wohlfahrtsstaaten
handelt. Ich versuche hier etwas deutlich zu machen, das
meines Wissens weder von Laing noch von seinen Anhan-
gern noch von deren Kritikern je deutlich gemacht wurde —
nämlich, daß die Pflegekosten der »Mitbewohner« von
Laings Anstalten überwiegend vom britischen Steuerzahler
bestritten werden; und daß der britische Steuerzahler eben-
sowenig ein direktes Mitspracherecht darüber hat, ob er sein
schwerverdientes Geld dafür auszugeben wünscht, wie sei-
nerzeit der amerikanische Steuerzahler in bezug auf den
Krieg in Vietnam. Während Laing die Gesellschaft geißelt,
weil sie die Menschen in den Wahnsinn treibe, klaut er iro-
nischerweise dem Steuerzahler das Geld aus der Tasche.

Die Antipsychiater gleichen den Psychiatern und Psycho-
analytikern auch darin, daß sie beharrlich der Frage aus dem
Weg gehen, ob der sogenannte psychiatrische Patient seine
Rolle freiwillig übernimmt oder gegen seinen Willen dazu
gezwungen wird. Die Psychoanalytiker, Psychiater und An-
tipsychiater theoretisieren alle über MNeurosen und
Psychosen, über Hysterie und Schizophrenie, ohne zur
Kenntnis zu nehmen, ob die solcherart bezeichneten Per-
sonen psychiatrische Hilfe suchen oder meiden; ob sie es ak-
zeptieren oder ablehnen, diagnostiziert zu werden; ob sie
selbst zu leiden behaupten oder ob ihnen ihr Leiden von an-
deren zugeschrieben wird. All diese scheinbar unterschiedli-
chen und manchmal sogar antagonistischen Auffassungen
der sogenannten psychiatrischen Probleme weisen somit

62

diese entscheidende Ähnlichkeit auf: Jeder betrachtet den
»Patienten« als »Fall« — ja sogar als »Opfer«. Für den Psych-
later 1st der »Schizophrene« ein Opfer einer schwer faßbaren
Gehirnerkrankung wie Neurosyphilis; für den Psychoanaly-
tiker ist er das Opfer eines schwachen Ich, eines mächtigen
Es oder einer Kombination von beidem; und für den Anti-
psychiater ist er ein Opfer einer sich aufdrängenden Familie
und einer kranken Gesellschaft. Alle diese Glaubenslehren
und Kulte verkleinern und entstellen den »Patienten« als
den Menschen, der er wirklich 1st; alle leugnen die Erklä-
rung, die er für sich selbst gibt. So leugnet der Psychiater das
Recht des »Schizophrenen«, die Inhaftierung abzulehnen,
und schreibt seinen Wunsch nach Freiheit dem Mangel an
Einsicht in seine Krankheit und in sein Bedürfnis nach Be-
handlung zu; der Psychoanalytiker leugnet sein Recht, sich
der analytischen Interpretation zu entziehen, und schreibt
seine mangelnde Kooperationsbereitschaft mit dem Analy-
tiker einer »Krankheit« zu, die ihn für die Analyse »unzu-
gänglich« mache; und der Antipsychiater leugnet seine Ver-
pflichtung, für sich selbst zu sorgen und die Gesetze einzu-
halten, und betrachtet seinen Hang zur Verletzung der ge-
sellschaftlichen Regeln als Beweis seiner überlegenen mora-
lischen Integrität.

Das Resultat ist, daß in der Psychoanalyse, der Psychiatrie
und der Antipsychiatrie die unterschiedlichsten Personen-
gruppen in einen Topf geworfen werden. So werden bei-
spielsweise Menschen, die fähig; aber nicht bereit sind, für
sich selbst zu sorgen, der gleichen Kategorie zugeordnet wie
diejenigen, die dazu bereit, aber nicht fähig sind; Schuldige,
die sich als unschuldig bezeichnen, werden in die gleiche
Klasse getan wie Unschuldige, die behaupten, schuldig zu
sein; und Personen, die wegen Gesetzesbruch angeklagt und
verurteilt wurden, werden der gleichen Gruppe zugerechnet
wie Leute, die weder eines Vergehens angeklagt noch je ver-
urteilt wurden. In der Psychiatrie und Psychoanalyse kann
jede dieser Personengruppen als »schizophren« klassifiziert
werden ; in der Antipsychiatrie wird die Kategorisierung von
Menschen als »Schizophrene« einerseits als irrig kritisiert
und andererseits bereitwillig angenommenen, weil dieses
Etikett angeblich für eine bestimmte Personengruppe gilt,
die von anderen gequält wurde und sich speziell für die

63

Laingschen Methoden der psychiatrischen Behandlung eig-
net. In all diesen Punkten scheinen mir die Ahnlichkeiten zwi-
schen Psychiatrie, Psychoanalyse und Antipsychiatrie
in ihrer Einstellung zur »Schizophrenie« weit stärker
ins Gewicht zu fallen als die Unterschiede zwischen ihnen.

Kurz, sofern die Antipsychiatrie eine Fortsetzung der Tra-
dition moralischer Behandlung in der Psychiatrie darstellt,
ist sie nichts Neues; sofern sie eine politische Perspektive
unserer Gesellschaft und eine Reihe praktischer Grundsätze
für die menschlichen Beziehungen liefert, nimmt sie eine
Umkehrung bestimmter westlicher Wertvorstellungen und
Einrichtungen vor. Auf einige dieser Punkte haben bereits
andere Kritiker der Antipsychiatrie hingewiesen, am über-
zeugendsten David Martin und Lionel Trilling.

Der Kern von Martins Argumentation, mit der ich weitge-
hend übereinstimme, ist, daß Laing ein Prediger und Propa-
gandist der »weichen« Flanke der Neuen Linken sei. Mit
»weiche Neue Linke« meint Martin unter anderem ein
»Syndrom von Einstellungen«, das uns mit einer »Mentalitat
konfrontiert, die der sorgfaltigen Analyse abhold 1st und den
Begriff des Faktums als tiickische bürgerliche Erfindung be-
handelt’«. Laings »vorherrschender Stil«, fügt Martin hinzu,
»ist nicht die »ehrenhafte Argumentation<: vielmehr ist er
aphoristisch, testamentarisch und bekenntnishaft’«. Martin
weist auf Laings wiederholte Bezugnahmen auf »das Wesen
der kapitalistischen Gesellschaft . .. als nahezu universeller
gesellschaftlicher Kontext« hin, »in dem die Freiheit defor-
miert wird’«, und bemerkt, daß dies eine ziemlich absurde
Behauptung sei, nicht weil sie völlig falsch 1st, sondern weil
sie fur die heutigen kapitalistischen Gesellschaften in gerin-
gerem Maße zutrifft als fur jede andere vergangene oder ge-
genwartige Gesellschaft, über die wir irgend etwas wissen.
Aber, wie Martin hervorhebt, dient Laings Stil ja gerade
dem Zweck, das Zustandekommen eines Austausches von
fundierten Behauptungen und Entgegnungen zu vermeiden
und zu verhindern”.

Hierin, so möchte ich hinzufügen, sehe ich eine der wich-
tigsten Ähnlichkeiten zwischen den traditionellen Psychia-
tern und den Laingschen Antipsychiatern: man kann mit
keinem von ihnen diskutieren oder argumentieren. Sie glei-
chen religiösen Eiferern, mit denen man über nichts disku-

64

tieren kann, was ihren Glauben berührt. Solche Leute lassen
einem nur zwei Optionen offen: totale Zustimmung oder to-
tale Ablehnung. Im ersten Fall wird einem gestattet, den
Psychiater bzw. Antipsychiater als Besitzer des wahren Ein-
blicks in das Herz und die Seele des Psychotikers und als ge-
eignetsten Wahrer der Eigeninteressen des Psychotikers an-
zuerkennen. Im letztgenannten Fall wird man durch eine ge-
hässige »Diagnose« erniedrigt und degradiert, das heißt, man
wird als verrückt erklärt — als Opfer von Geisteskrankheit
oder Unechtheit.

Die gesamte Antipsychiatrie ist durch diese fatale Ähn-
lichkeit mit dem, wogegen sie sich wendet, gekennzeichnet.
In der traditionellen Psychiatrie sind »wir« geistig gesund
und »sie«, die sich den Normen und Werten unserer Gesell-
schaft widersetzen, geistig krank. In der Antipsychiatrie ist
es umgekehrt. »In Laings Schriften«, bemerkt Martin, »wird
mit keinem Wort angedeutet, daß seinem eigenen [kultu-
rellen] Erbe der geringste Wert innewohnt'®.« Das ist fast zu
milde ausgedrückt, denn Laing liebt es, Bemerkungen wie
die folgende zu machen: »Die schlimmsten Barbareien
werden immer noch von »uns«, von unseren >Verbündeten«
und >»Freunden« veriibt''.« Diese totale Ablehnung von »uns«
und die entsprechende Romantisierung von »ihnen« ist na-
turlich charakteristisch für die heutige »linke« Mentalität in
den noch »freien« Gesellschaften.

Das Bild von Laing, das einem aus Martins Analyse seines
Werkes entgegentritt, 1st das eines zornigen Propheten, eines
intoleranten religiosen Fanatikers, der uns Beschuldigungen
und Herausforderungen wie die folgende ins Gesicht schleu-
dert : »Wir sind alle Mörder und Prostituierte . . ."’« Martin
zufolge 1st Laing

insofern ein Irrationalist, als er die rationale und argumentative
Erorterung religioser Fragen unsympathisch findet und darauf
besteht, daß die Essenz der Religion die Ekstase sei ... Laings
ganzer Stil wird durch die Ersetzung des Arguments durch die
Ekstase gekennzeichnet sowie durch seine Abneigung, systemati-
sche Argumentationsketten aufzubauen und sie durch sorgfältig
gesammeltes Beweismaterial zu stützen bzw. in diesem oder
jenem Punkt einzuschränken. Seine Methode besteht aus will-
kürlichen Beschuldigungen und galligen Schlagworten, was eine
Diskussion unmöglich macht".

65

Kurz, wie die Irrenärzte von vorgestern und die Psycho-
analytiker von gestern ist Laing ein übler Demagoge'*.

Lionel Trilling hat auch bemerkt, daß Laings Kritik an
der bestehenden Gesellschaftsordnung in allen wesentlichen
Punkten der des Marxismus und Kommunismus gleicht und
daß die Rettung, die er anzubieten hat, den Lösungen dhn-
lich sieht, die von diesen kollektivistischen Glaubenslehren
verfochten werden. Obwohl ich nicht mit Trillings unkriti-
scher Einschätzung der Schizophrenie als Krankheit über-
einstimme (er scheint zu glauben, daß sie genau wie die
Syphilis, nur schwieriger zu diagnostizieren sei), betrachte
ich seine Kritik der Antipsychiatrie zum größten Teil als
schlüssig und wichtig.

Trilling hat zum Beispiel recht, wenn er den ökonomi-
schen Nexus, in den die Antipsychiatrie-Bewegung gehört
und 1n den sie ausdrücklich wieder gestellt werden muß, her-
vorhebt — ja ich finde sogar, daß er dies nicht nachdrücklich
genug betont. Dieser Nexus ist der Marxsche Antikapita-
lismus. Darin ist »Geld das Prinzip des Unechten in der
menschlichen Existenz«, wie Trilling bemerkt'’. Er zitiert
Oscar Wildes Bemerkung im Zusammenhang mit dieser
neuen Vision eines wirklich »menschlichen Menschen«:
»Die wahre Vervollkommnung des Menschen liegt nicht in
dem, was der Mensch hat, sondern was der Mensch ist'®.«
Daraus ergibt sich, wie Trilling selbst meint, daß der morali-
sche Imperativ nicht länger lautet, der Mensch solle sich
selbst kennen, sondern er solle er selbst sein. Dies klingt gut,
solange wir uns nicht fragen, was es bedeutet. Denn in
diesem Rezept verbirgt sich nicht weniger als die Frage nach
dem ganzen Sinn und Wert des Lebens selbst.

Laings Theorie der Schizophrenie, die als moralische
Rechtfertigung und ökonomische Grundlage jeglicher Arbeit
dient, die er als Helfer oder Heiler leistet, beruht somit auf
der Idee der Nicht-Authentizität und ihrer Rolle in dieser
»Unordnung«. Genau in diese Kerbe zielen Trillings
schärfste Angriffe gegen Laings Werk:

Nach [Laings] Auffassung ist Schizophrenie die Folge äußerer
Umstände, eines Einflusses, der auf das Selbstgefühl eines Men-
schen ausgeübt wird, der mehr als andere dazu neigt, diesem
nachzugeben; der schizophrene Mensch leidet charakteristi-

66

scherweise an dem, was Laing »ontologische Unsicherheit«
nennt, einer Schwäche seines Daseinsgefühls... Die Familie
trägt die unmittelbare Verantwortung für diesen ontologischen
Bruch, das »gespaltene Selbst« der Schizophrenie; Laing erklärt
kategorisch, daß jeder Fall von Schizophrenie als »eine spezielle
Strategie [zu verstehen ist], die sich der Patient zurechtlegt, um
eine unerträgliche Situation ertragen zu können«. Dabei handelt
es sich immer um eine Familiensituation, genauer gesagt, die
Forderung der Eltern, etwas zu sein, was man nicht ist. Man
kann es so ausdrücken, daß Laing die Schizophrenie als die Re-
aktion des Patienten auf die ihm von den Eltern aufgezwungene
Nicht-Authentizität interpretiert‘.

Trilling hat hier in sensibler Weise die unsinnigen und
schädlichen Aspekte des Authentizitätskults aufgespürt.
Dieser Kult ist in gewisser Weise das Spiegelbild desKults
der modernen institufionalen Psychiatrie. So wie in der
Psychiatrie der Kernbegriff, das geheiligte Symbol die »Schi-
zophrenie« ist, so ist es in der Antipsychiatrie die
»Authentizitat«. Nach Auffassung der ersteren verfügt der
Schizophrene in geringerem Maß als andere Menschen über
die Fähigkeit, die »Realitat zu überprüfen«; nach Ansicht
der letzteren verfügt der Schizophrene über ein größeres
Maß an »Authentizitit« als andere Menschen.

Angesichts des Problems, das der »Schizophrene« fiir sich
und andere darstellt, und angesichts von Laings Tendenz,
alle menschlichen Probleme der Gesellschaft zuzuschreiben,
war es Trilling zufolge unausbleiblich, daß die Ursache der
Schizophrenie »in gesellschaftlichen Faktoren gesucht wurde
... [aber es] ... war nicht unausbleiblich, . . . dal} diese Ge-
dankengiange zu dem Urteil führen würden, der Wahnsinn
sei eine Form der menschlichen Existenz, die wegen ihrer
überragenden Authentizität geschätzt werden müsse‘ «.

Dies zu behaupten, ist in der Tat ein arger Mil3griff.
Durch diese ihre Behauptung haben Laing und Cooper und
alle jene, die ihre Idealisierung des Wahnsinns unterstützen,
meiner Ansicht nach den Bemühungen, die Sphäre der
menschlichen Anständigkeit für alle Betroffenen — ob es sich
nun um Psychotiker oder Psychiater oder um beides oder
keines von beidem handelt — zu erweitern, einen schlechten
Dienst erwiesen. Die Unterstellung, daß der Wahnsinnige
geistig gesund und die Gesellschaft geistig krank sei, zählt zu

67

den Dingen, die Trilling als cant (Heuchelei, scheinheiliges
Gerede) bezeichnet. Meiner Ansicht nach ist es nicht bloß
cant, sondern vielmehr countercant: Es 1st das Echo der
psychiatrischen Heuchelei, die abweichende Meinungen als
Krankheit klassifiziert — was Trilling für einen wissenschaft-
lichen Standpunkt zu halten scheint. Aber Trilling hat recht
mit seiner Versicherung, daß man Heuchelei nicht mit
Logik bekämpfen kann. Viele »Schizophrene« mußten dies
ebenso entdecken wie viele Möchtegern-Kritiker der »wis-
senschaftlichen« Psychiatrie. Trilling stellt fest :

Sich mit diesem Phänomen unserer geistigen Kultur mittels ana-
lytischer Argumente auseinanderzusetzen, ist meiner Ansicht
nach überflüssig. Dieser Standpunkt zeugt von einer Geisteshal-
tung, der gegeniiber sich die analytische Argumentation als un-
geeignet erweist. Es ist die Geisteshaltung, die man früher als
cant bezeichnete. Das Verschwinden dieses Wortes aus dem mo-
dernen Vokabular ist bemerkenswert'.

Das Verschwinden dieses Wortes, wie auch von rhetoric
(im Sinne von Phrasen, leerem Gerede) hängt natürlich eng
mit der Akzeptierung und Entwicklung der Psychiatrie als
»Wissenschaft« zusammen, einem Thema, auf das ich an an-
derer Stelle ausführlich eingegangen bin“.

Trilling zitiert Passagen von Cooper und Laing, um zu
verdeutlichen, was er mit antipsychiatrischem cant meint.
Um uns ein ausgewogenes Bild von dem Problemkreis Schi-
zophrenie zu machen — von Kraepelin und Bleuler bis zur
Gegenwart —, müssen wir uns mit der Heuchelei der Anti-
psychiatrie ebenso klar und kritisch auseinandersetzen wie
mit der Psychiatrie; und um zu wirklich humanen — damit
meine ich: zu freimütigen, einvernehmlichen, zwangfreien —
Behandlungsgrundsätzen gegenüber der Schizophrenie zu
gelangen, müssen wir die Schmeicheleien der Antipsychia-
trie ebenso entschieden zurückweisen wie die Strafmethoden
der Psychiatrie.

Wir alle können psychiatrische Heuchelei erkennen: Es
ist das Material, das sich zwischen den Buchdeckeln psych-
1atrischer (und psychoanalytischer) Lehrbücher befindet.
Antipsychiatrische Heuchelei ist dasselbe, auf den Kopf ge-
stellt oder von innen nach außen gestülpt. Trilling zitiert fol-
gendes Beispiel aus Coopers Vorwort zu Foucaults Wahn-
sinn und Gesellschaft:

68

Wahnsinn... ist eine Möglichkeit, jene fundamentalen Wahr-
heiten in extremis zu fassen zu kriegen, die unserer spezifischeren
Erkenntnis, was es mit uns auf sich hat, zugrunde liegen. Die
Wahrheit des Wahns ist der Wahn selbst — eine Form der Vision,
die sich durch ihre selbstgewählte Vergessenheit angesichts exi-
stierender Formen gesellschaftlicher Taktik und Strategie selbst
zerstört. Wahnsinn äußert sich beispielsweise 1m Aussprechen
der Erkenntnis, daß ich Christus bin (oder du es bist)".

Es ware ein leichtes, noch viel krassere Beispiele von cant
sowohl aus Coopers als auch aus Laings Schriften zu zi-
tieren. So erklärt Cooper in Der Tod der Familie, »alle le-
talen Krankheiten sind Selbstmord im Sinne einer Weige-
rung zu lieben*’«. Cooper verwechselt sich hier nicht nur
mit Jesus Christus, sondern auch mit Georg Groddeck, der
zu der Uberzeugung kam, alle menschlichen Krankheiten
seien auf seelische Konflikte zurückzuführen.

»Der bourgeoise Staat ist ein Beruhigungsmittel mit tödli-
chen Nebenwirkungen“ «, erklärte Cooper. Sein Rezept für
die »Befreiung« daraus ist ebenso aufschlußreich:

Wirklich umfassende Befreiung stellt sich erst zusammen mit
wirksamen makropolitischen Aktionen ein. Deshalb müssen
diese Zentren des revolutionären Bewußtseins zusätzlich noch zu
Roten Basen werden. Makropolitische Aktionen müssen hier
ihrer Natur nach im wesentlichen negativer Art sein und mit
allen denkbaren Mitteln versuchen, die bourgeoisen Machtstruk-
turen zu entmachten . .. Molotow-Cocktails haben sicher ihren
Platz in einer ausgezeichnet organisierten Studenten-Arbeiter-
Rebellion . . .”*

Coopers Kommentare über »Rote Basen« und »Molotow-
Cocktails« sind nicht bloß Bemerkungen, die er so nebenbei
hinwirft, um das intellektuelle Lumpenproletariat zu beein-
drucken; sie bilden sowohl in Von der Notwendigkeit der
Freiheit als auch in Der Tod der Familie ein durchgehendes
Thema. Im erstgenannten Buch glorifiziert er die nordviet-
namesischen Guerillas, spricht von Kuba als »bereits be-
freit« und bemerkt über die bevorstehende kommunistische
Eroberung Vietnams, sie werde dieses Land »zwangsläufig
auf den Weg zur Befreiung führen” «. Im zweiten Buch ist

69

seine Feindschaft gegenüber kapitalistischen Staatsmännern

eb

enso unqualifiziert wie seine Verehrung für kommunisti-

sche Führer:

Falsche Führer sind nichts als schattenhafte Erscheinungen mit
einem künstlichen »Big-man«-Charisma, sind passive Ausschei-
dungen aus nicht-humanen, institutionalisierten sozialen Pro-
zessen, wie zum Beispiel die Hitlers, die Churchills, die Ken-
nedys usw. Das echte Führerprinzip dagegen wird von Männern
wie Fidel Castro und Mao Tse-tung verkörpert, die führen und
zugleich fast ablehnen zu führen ...

Laings politische Scheinheiligkeit hört sich ähnlich an:

»Wir« sind bose, »sie« sind gut. In seinem Interview mit Ri-
chard Evans macht er folgende entlarvende Bemerkung über
zeitgenössische Greueltaten :

In den sechziger Jahren war unser militdrisches Engagement in
Indochina viel ausgedehnter, als bekanntgemacht wurde. Kam-
bodscha wurde bombardiert. Gott weiß, was da heute sonst noch
passiert. Denken Sie nur an die deutsche Zuschauer-Apathie ge-
geniiber den Konzentrationslagern. Denken sie an die britische
Apathie, als thr Bomberkommando eine Stadt wie Dresden zer-
störte, bloß um den Amerikanern und Russen zu zeigen, wozu
die britische Luftwaffe imstande war”.

Weder Cooper noch Laing lassen uns den geringsten

Zweifel, was es mit ihnen und ihrer Antipsychiatrie auf sich
hat: Sie möchten der Welt ihre eigenen Wertvorstellungen
aufzwingen und zwar mit Methoden, die noch fanatischer
und brutaler sind als diejenigen, welche sie zu ersetzen wün-
schen. Coopers folgender Vorschlag ist typisch:

70

Doch was nun die Mann-Frau-Beziehungen in der weniger gebil-
deten Mittel- und Arbeiterklasse (die Oberklasse hat sich voll
und ganz der Nicht-Sexualität verschrieben) anlangt, so ist hier
eine revolutionierende Aktivität nötig, die die ganze Gesellschaft
einschließt. Dies ist der Punkt, wo es gilt, subversive Streiks,
Bomben und Maschinengewehre einzusetzen — dabei läßt man
sich sowohl von Mitgefühl leiten, als auch von einem gewissen
Realitätsempfinden, das von den Vertretern der bourgeoisen Ge-
sellschaft objektiv erkannt wird”.

Kraepelin und Bleuler auf der psychiatrischen »Rechten«;
Laing und Cooper auf der psychiatrischen »Linken«. Sie
gleichen einander in den scheinbaren Antagonismen, die
ihre tatsächliche Übereinstimmung verdecken: Beide sind
überzeugt von der absoluten Richtigkeit ihrer jeweiligen Po-
sition und von ihrem Recht, ja ihrer Pflicht, denjenigen, die
sich ihnen widersetzen, ihren Willen aufzuzwingen — unter
Anwendung der nötigen Gewalt. Kraepelin tarnt Einkerke-
rung als Hospitalisierung und nennt es Psychiatrie; Cooper
tarnt die Tötung der »Vertreter der bourgeoisen Gesell-
schaft« und die Auslösung einer Revolution mit Bomben
und Maschinengewehren als von Mitgefühl geleitete Be-
freiung und nennt es Antipsychiatrie. Nicht einmal in ihren
wildesten Augenblicken reichten jedoch die Ambitionen der
traditionellen Psychiater an die der modernen Antipsych-
1ater heran. Man könnte dies als den Romanow-Lenin-Ef-
fekt bezeichnen, den ich folgendermaßen definieren würde :
Wer jemanden despotisch von einem anderen Despoten be-
freit, wird in seiner Grausamkeit die schlimmsten Grausam-
keiten seines früheren Gegners übertreffen.

Ich glaube, wir sind es Cooper schuldig, ihn ernst zu
nehmen und aus seinen Schriften die Schlußfolgerungen zu
ziehen, die diese ganz eindeutig nahelegen. Cooper selbst
kann man keinen Vorwurf machen; er hat sich deutlich
genug ausgedrückt :

Alle Tode in der Ersten Welt sind Morde, verkleidet als Selbst-
morde, verkleidet als der natürliche Lauf der Dinge. ... Ich
glaube, die Revolution wird nur dann zu einer genügend totalen
sozialen Realität werden, wenn die Weißen alle Farben in der
Farbe Schwarz akzeptieren können und wenn sie danach auch
Kinder haben können. Die guevaristische Doktrin vom Neuen
Menschen in Kuba kommt dieser erweiterten Bedeutung der Re-
volution, der ich auf diesen Seiten nachgegangen bin, sehr nahe.
Der Neue Mensch ist der pragmatische Revolutionär, der die
Machtstrukturen des feudal-bourgeoisen Staates wirksam zer-
stört und sich an Macht nimmt, was immer er braucht, um eine
autonome Gesellschaft zu erhalten . . .”

Kurz, Coopers Rezept für die Überwindung des Wahn-

sinns, der Entfremdung, der Armut und jedes anderen
menschlichen Elends ist der alte apokalyptisch-tausendjäh-

71

rige Traum von einer kollektivistischen »Bruderschaft« von
Männern und Frauen in der ganzen Welt. Es ist ein alter
Traum, der sich seit der Französischen Revolution für unge-
zählte Menschen 1n der ganzen Welt in einen Alptraum und
noch Schlimmeres verwandelt hat.

Wie ich erwähnte, heben sowohl Martin als auch Trilling
hervor, daß Laing nicht diskutiert oder argumentiert ; er ver-
urteilt und predigt. Dementsprechend ist in seinen Werken,
wie auch in denen anderer Antipsychiater, nicht die ge-
ringste Bemühung um Konsequenz erkennbar. Es gibt keine
Schizophrenie, aber sie behandeln sie. Die Normalen sind
verrückter als die Verrückten, aber sie leiten Anstalten für
die letzteren, nicht für die ersteren. Der kapitalistische We-
sten ist repressiver als der kommunistische Osten, aber alle
diese Antipsychiater leben im und vom ersteren und ma-
chen einen weiten Bogen um den letzteren.

Eines der interessantesten und informativsten Dokumente
in diesem Zusammenhang ist der Philadelphia Association
Report, 1965-1969. Diese Organisation wurde 1965 von oder
unter Leitung von Ronald Laing zu dem Zweck gegründet,
Schizophrenen — oder wie sollen wir sie sonst nennen? Ob-
dachlose? »Opfer«? — eine Zufluchtsstätte zu bieten. Sehen
wir uns einmal an, wie in dem Report das Problem der Be-
zeichnung der »Klienten« und ihrer »Betreuer« gelöst ist.

Ganz 1m Stil des zeitgenössischen westlichen Kollekti-
“vismus nennt der Bericht keine Namen von Autoren, und
auch die Anstalten, von denen die Rede ist, haben keinen
namentlich aufgezahlten Mitarbeiterstab. Ja, Individu-
alismus und Selbstidentifizierung wird am Anfang des Be-
richts in der Widmung mit folgenden Worten als eine Form
der Selbstverherrlichung verurteilt :

Dieser Bericht beruht auf der Gemeinschaftserfahrung vieler
Menschen, die sich darauf geeinigt haben, ohne im voraus be-
stimmte berufliche oder soziale Rollen zusammenzuleben. Ihnen
allen, die zu zahlreich sind, um einzeln genannt zu werden, ist
dieser Bericht gewidmet”.

Was ist nun eigentlich diese Philadelphia Association? Es
ist »ein eingetragener nationaler Wohlfahrtsverband in
Großbritannien« und eine Organisation, die nach Absatz
501 (C) (3) des amerikanischen Steuergesetzes »Befreiung

72

von der amerikanischen Einkommensteuer erwirkt« hat‘.
Die Ziele des Verbandes werden in dessen Statuten wie folgt
umrissen :

Geisteskrankheiten aller Art, insbesondere Schizophrenie, zu
lindern.

Die Ursachen geistiger Erkrankungen, die Methoden ihrer Ent-
deckung, Verhütung und Heilung zu erforschen bzw. solche For-
schungen zu fördern.

Wohnraum für Personen, die an Geisteskrankheiten leiden oder
gelitten haben, zu beschaffen oder eine solche Beschaffung zu
unterstützen.

Bedürftigen Patienten finanzielle Hilfe zu leisten.

Behandlung von Schizophrenie und anderen Formen von Gei-
steskrankheiten zu fördern und zu organisieren”.

Dieser Text könnte genausogut von Carl Menninger wie
von Ronald Laing stammen. Es klingt wie ein Versuch
Laings, seine Version der Menninger-Klinik zu gründen;
das heißt, seine Fabrik (als »Unterkünfte« statt »Kranken-
hausbetten« bezeichnet) zur Produktion psychiatrischer Pa-
tienten (in beiden Fällen als »Schizophrene« bezeichnet) und
zur Schulung künftiger Fabrikarbeiter und Manager (in
beiden Fällen als »Ausbildung« von Personal in der »Be-
handlung von Schizophrenie und anderen Formen von Gei-
steskrankheiten« bezeichnet).

Die erste Amtshandlung der Philadelphia Association be-
stand darin, ein Gebäude namens Kingsley Hall zu dem
Zweck zu mieten, daraus ein »Wohnheim« oder »Asyl« zu
machen. Kingsley Hall, das im Juni 1965 eröffnet wurde,
hat dem Bericht zufolge

keinen Mitarbeiterstab, keine Patienten und keine Anstaltsord-
nung... Es sind dort Verhaltensweisen möglich, die an den mei-
sten anderen Orten nicht geduldet werden. Die Leute stehen auf
oder bleiben, falls sie das vorziehen, im Bett, sie essen, was sie
wollen und wann sie wollen, sie bleiben allein oder sind mit an-
deren zusammen und setzen generell ihre eigenen Regeln fest”.

Den »Mitbewohnern« sind zumindest diesem Report zu-
folge keinerlei Aufgaben oder Pflichten auferlegt. Vor allem
brauchen sie für nichts von dem zu bezahlen, was sie er-

73

halten. Oder, falls sie dafür bezahlen müssen, wird es nicht
erwähnt. Erwähnt, ja sogar hervorgehoben, wird folgendes:

Viele der Mitbewohner sind arm, sie beziehen nur die Sozial-
hilfe. Trotz unserer begrenzten Mittel ist niemand je aus finan-
ziellen Gründen weggeschickt worden. Der Handlungsspielraum
ist jedoch eingeschränkt, wenn das Budget knapp ist’.

Kurz, Kingsley Hall unterscheidet sich von der Men-
ninger-Klinik (oder jeder anderen psychiatrischen Privat-
klinik) in ähnlicher Weise wie eine Absteige von einem
Luxushotel. In beiden Fällen stellt eine Personengruppe
emer anderen Wohnraum und Verpflegung zur Verfligung,
gleichgültig, wie jede Gruppe sich selbst oder die andere be-
zeichnet.

Laing legt somit auch gegenüber dem Geld die gleiche
frömmelnde Haltung an den Tag wie die institutionale
Psychiatrie. Der traditionelle Anstaltspsychiater zwang dem
Irren eine nicht auf Gegenseitigkeit beruhende ökonomische
Beziehung auf, das heißt, er behandelte ihn nach außen hin
wie ein »fürsorglicher« Vater sein »bedürftiges« Kind, wäh-
rend er in Wirklichkeit für seine Dienstleistungen von an-
deren Geld erhielt. Das gleiche ökonomische Arrangement
kennzeichnet die Dreiecksbeziehungen der »Reiseleiter«, der
»Reisenden« und der Bereitsteller von Mitteln in den Laing-
schen Anstalten. Beide Situationen verströmen den Gestank
therapeutischer Scheinheiligkeit, der unweigerlich der
»Selbstgefälligkeit der Philanthropie«* anhaftet.

Laing erlegt den »Patienten« in Kingsley Hall keine expli-
ziten finanziellen Verpflichtungen auf. Gleichgültig, wieviel
Geld der Patient hat oder wieviel er für Alkohol, Tabak oder
Glücksspiele ausgibt, er braucht keinen Beitrag zu seiner
»psychiatrischen Gesundheitsvorsorge« zu leisten. Wie stellt
Laing überhaupt fest, ob der Patient Betreuung verdient?
Indem er sein »Bedürfnis« ermittelt, das heißt, seinen Lei-
densdruck und seine Bereitschaft, sich seinen Helfern anzu-
vertrauen. Diese paternalistische Haltung wurde lange Zeit
als das Kernstück des Idealmodells der medizinischen Ethik
angesehen. Diese Rolle machen sich Laing und seine
Schüler blindlings zu eigen und manifestieren damit die

* Der Ausdruck stammt von William F. May”.

74

gleiche Geringschätzung für ihre Schützlinge, die die Irren-
wärter von Burghölzli, Maudsley oder der Salpetriere immer
schon an den Tag gelegt haben.

Es ist somit klar, daß sich Laing und Cooper weniger
gegen bestimmte psychiatrische Interventionen wenden als
vielmehr gegen das Prinzip, Versprechen abzugeben und zu
halten ; weniger gegen Zwänge als gegen Verträge. Kurz, wo-
gegen sie sich auflehnen, ist nicht »therapeutische« Willkür,
sondern festgesetzte Regeln, die für alle Vertragspartner mo-
ralisch wie juristisch gleichermaßen bindend sind.

Früher oder später, so scheint mir, müssen wir alle zwi-
schen den zwei beherrschenden Prinzipien zur Regelung
menschlicher Beziehungen wählen — das heißt, zwischen
Verträgen und Befehlen’. Mit dieser Wahl konfrontiert, ent-
scheiden sich Laing und Cooper unzweideutig für Befehle
und gegen Verträge. Auch in dieser zentralen Frage stehen
sie Schulter an Schulter mit den traditionellen psychiatri-
schen Autoritäten, die sie entmachten und ersetzen wollen.
Die Ahnlichkeiten zwischen der Laingschen Anstalt und
dem Irrenhaus gehen noch weiter, wie ich gleich zeigen
werde.

Es gibt irritierende Widersprüche nicht nur zwischen
Laings Behauptung, daß Schizophrenie keine Krankheit sei,
und seinem Anspruch, im Besitz einer überlegenen Behand-
lungsmethode zu sein, sondern auch zwischen der Versiche-
rung der Philadelphia Association, daß es in Kingsley Hall
keinen professionellen Mitarbeiterstab und keine Hierarchie
gebe, und der Tatsache, daß sich Laing in der Zeitschrift
The Human Context als »Direktor, Kingsley Hall (Klinik)«
zu erkennen gibt’’«. Mit anderen Worten, statt die Meta-
phern der Medizin zu entmystifizieren, verurteilt Laing sie
abwechselnd philosophisch generalisierender und politisch
selektiver Weise und zieht dann wieder jeden möglichen
Nutzen aus ihnen, indem er sie als rhetorische Hilfsmittel
einsetzt.

Überlegungen wie diese haben mich zu dem Schluß ge-
führt, daß in den psychiatrischen Wortgefechten den medizi-
nischen Metaphern die Rolle von Handgranaten zukommt ;
die gegenwärtigen Positionen der Psychiater und Anti-
psychiater gleichen jenen von Soldaten, die einander in
Schützengräben gegenüberliegen und dieselben Granaten

75

hin und her werfen, in der Hoffnung, daß sie vor der Nase
des Feindes und nicht vor ihrer eigenen explodieren werden.
Ich lehne einen derartigen Gebrauch des medizinischen Vo-
kabulars ab, egal, wer sich seiner bedient.

Die Antipsychiater haben ganz eindeutig die zentrale
Rolle der Schizophrenie in der Psychiatrie akzeptiert. Was
sie gemacht haben, war im wesentlichen, deren Stellung und
Signifikanz umzukehren, das heißt, nicht mehr dem Pa-
tienten und seiner Krankheit, sondern der Familie und der
Gesellschaft die Schuld zu geben. Damit haben sie sich auf
den Standpunkt gestellt, daß die Gesellschaft, nicht der
Schizophrene, verrückt sei; ja, daß der Schizophrene zu-
mindest manchmal der Gesündeste von allen sei, in dem
Sinn, daß er, weil ein »Opfer«, 1pso facto tugendhafter als
seine Unterdrücker sel.

Meine Argumentation gegen die Psychiatrie geht von ganz
anderen Prämissen aus und gelangt zu völlig anderen
SchluB3folgerungen. Meine Vorwürfe gegen die Psychiatrie
richten sich in erster Linie gegen die Dinge, welche die
Psychiater de facto tun, und in zweiter Linie gegen ihre Be-
hauptungen in bezug auf die Krankheiten, an denen die
Psychotiker angeblich leiden. Knapp ausgedriickt, habe ich
den Standpunkt vertreten, daß die Intervention, die von den
Anstaltspsychiatern als »psychiatrische Hospitalisierung«
bezeichnet wird, de facto eine Form von Gefangenschaft ist ;
daß eine derartige Freiheitsberaubung unschuldiger Men-
schen unmoralisch (und in den Vereinigten Staaten verfas-
sungswidrig) ist; und daß das Phänomen, das von Psychia-
tern als »Schizophrenie« bezeichnet wird, keine nachweis-
bare medizinische Krankheit, sondern eine Bezeichnung fiir
bestimmte Formen sozialer Abweichung ist (bzw. von Ver-
halten, das der betreffende Psychiater als inakzeptabel an-
sieht).

Obzwar keine Notwendigkeit besteht, diese Präsentation
mit einer detaillierten Nacherzihlung der Geschichte von
Mary Barnes zu befrachten, sind einige Bemerkungen dazu
fur ein abgerundetes Bild von den Doktrinen und Tau-
schungen der Antipsychiatrie unerlal3lich.

Mary Barnes ist für die Antipsychiatrie, was der Wolfs-
mensch für die Psychoanalyse ist: Bei beiden handelt es sich
um den jeweils berühmtesten Fall ihrer Bewegung und den

76

eloquentesten Kronzeugen für die wundersamen Kräfte des
Führers der Bewegung. Das Buch Mary Barnes’: Meine
Reise durch den Wahnsinn besteht aus zwei Teilen, von
denen der eine von Mary Barnes, der »Reisenden«, der an-
dere von Joseph Berke, ihrem »Führer«, verfaßt wurde. Er
eröffnet »tiefe Einblicke« nicht so sehr in die »innere Welt
des Schizophrenen«, wie der (englische) Klappentext ver-
heißt, als vielmehr in das innere Sanktum von Kingsley
Hall, den geweihten Tempel der Antipsychiatrie.

Die Werbung für das Buch verspricht eine Sache und im-
pliziert eine andere, beide von Belang. Sie verspricht neue
Enthüllungen über Laings besondere Methode zur Behand-
lung der Schizophrenie. Sie impliziert, daß bestimmte Ähn-
lichkeiten zwischen diesem Bericht und anderen Zeugnissen
wundersamer Heilungen vom Wahnsinn bestehen, mit dem
Unterschied, daß diesmal die Psychiatrie — oder vielmehr die
Antipsychiatrie — endlich die Schizophrenie wirklich besiegt
habe.

In der ersten Zeile des Klappentexts der amerikanischen
Ausgabe wird eine Rezension aus Publishers Weekly zitiert,
in der es heißt: »Einer der tiefschiirfendsten Einblicke in
neue psychotherapeutische Techniken”.« Dann folgt der ei-
gene Text des Verlegers, von dem man annehmen muß, daß
er von den Autoren und von Laing gebilligt wurde :

Zwei Darstellungen der inneren Welt einer Schizophrenen, ge-
schrieben von der Patientin und dem Psychiater, der ihr geholfen
hat, wieder gesund zu werden, als sie in R. D. Laings therapeuti-
scher Gemeinschaft, Kingsley Hall, zusammen lebten und arbei-
teten“.

Fast jedes Wort dieses Werbetextes straft die Ansprüche
Laings und seiner Mitarbeiter in Kingsley Hall Lügen:

1. Laing sagt, daß es keine Schizophrenie und keine Schizo-
phrenen gibt; hier werden uns jedoch nicht bloß eine, sondern
zwei Darstellungen der »inneren Welt einer Schizophrenen« ge-
boten.

2. Die Kommunarden von Kingsley Hall behaupten, daß es dort
keine Patienten und keine Psychiater gebe; hier erfahren wir,
daß es sie doch gibt.

3. Die Leiter dieser Anstalt behaupten, daß sie sich nicht im Be-
sitz oder unter der Kontrolle einer Person befinde, sondern ein

77

Gemeinschaftsunternehmen sei; hier wird es jedoch ausdrück-
lich als »R. D. Laings« identifiziert.

4. Laing und seine Anhänger behaupten, daß der Schizophrene
nicht krank sei, doch hier lesen wir den Bericht einer Schizo-
phrenen, die »in einer therapeutischen Gemeinschaft« ihre »Ge-
sundheit« wiedererlangte.

Selbst wenn man sich bemühte, wäre es schwierig, in we-
nigen Sätzen mehr Widersprüche zu Laings Behauptungen
und mehr Beweise der Konfusion, die in der antipsychiatri-
schen Bewegung herrscht, unterzubringen.

Laings Rolle bei Mary Barnes’ Aufenthalt in Kingsley
Hall, wo sie während ihrer Psychose betreut wurde, geht an
mehreren Punkten aus dem Bericht hervor, beginnend mit
dem Vorwort, wo Berke schreibt :

Ich möchte Dr. Ronald Laing meinen Dank aussprechen für
zahlreiche Ideen, die ich in meinem Bericht dargelegt und disku-
tiert habe. Ich beziehe mich dabei im besonderen auf die Er-
kenntnis, daß die Psychose ein ihrer Natur nach zyklischer Zu-
stand der Realität sein kann, durch den sich das Selbst aus sich
heraus erneuert, und auf die Erkenntnis, daß eine Person meh-
rere Regressionsebenen gleichzeitig zu erleben vermag“.

Diese Erkenntnisse stammen selbstverständlich von Jung
und Federn bzw. von Freud, und nicht von Laing. Was
Mary Barnes betrifft, so macht sie folgende enthüllende Be-
merkung: Außerstande, ihre Probleme nach Art der »Er-
wachsenen« zu lösen, sei sie sich völlig verloren vorge-
kommen. Ronnie habe einmal beim Abendessen zu den an-
deren gesagt : »Mary hat keine Ich-Grenzen.« Gerade daß sie
ihre eigenen Wege gegangen sei, daß sie so war, wie sie war,
schien die anderen manchmal zu erzürnen. Das habe sie
überrascht: »Was hast du, Joe, ich tu doch niemandem
was” 1 «

Es ist interessant, daß Laing es vorzieht, über Mary
Barnes nicht in der Umgangssprache, sondern im psycho-
analytischen Jargon zu sprechen. Ihre Bemerkungen lassen
vermuten, daß die »Betreuer« in Kingsley Hall nicht viel to-
leranter auf psychotische Zwänge reagieren als die Wärter
einer gewöhnlichen Nervenheilstätte. Mary Barnes’ leiden-
schaftliches Verlangen, zu herrschen und beherrscht zu

78

werden, ist außerdem ebenso offenkundig wie Laings und
Berkes Neigung, psychoanalytische Konzepte zu plagiieren.
Sie schreibt : » Nicht beherrscht zu werden, kann sehr beäng-
stigend sein. Das Krankenhaus mit seinen Tabletten, seinen
physischen Behandlungen und den Zwangseinweisungen
spielt eine beherrschende Rolle.« In einer Fußnote fügt sie
hinzu: »Ich gebrauche das Wort Krankenhaus im üblichen
Sinn. Für mich bedeutet dieses Wort eine Stätte des Heilens,
der Therapie. In diesem Sinn 1st Kingsley Hall ein wirkli-
ches, echtes Krankenhaus*’.«

Hier gibt sich Mary Barnes mit ihrem Glauben an die
Umfunktionierung personlicher Probleme zu medizinischen
Leiden voll zu erkennen. Sie ist krank. Kingsley Hall ist ein
Krankenhaus. Berke und Laing sind Arzte. Sie hat sie veran-
laßt, die Rollen, die sie ihnen aufdrangen wollte, auszu-
spielen. Laings Theoretisieren ist aus dieser Perspektive ge-
sehen ein Versuch, seine tatsächliche Beziehung zu Men-
schen wie Mary Barnes zu leugnen: eine Beziehung, die
nicht auf informierter Einwilligung und einem okonomi-
schen Kontrakt beruht, sondern auf wechselseitiger Nöti-
gung und Beweihräucherung.

Laing beginnt und endet sein Buch Phänomenologie der
Erfahrung auf eine Weise, die mir für seinen moralischen
Stil und seine Vision bezeichnend erscheint. Der Stil ist ar-
rogant und mystisch; die Vision apokalyptisch und dro-
hend. Die ersten Sätze lauten:

Wenige Bücher sind heute entschuldbar. Schwärze auf der Lein-
wand, Stille auf dem Bildschirm, ein leeres Blatt Papier sind
vielleicht noch möglich. Es besteht kaum Verbindung zwischen
Wahrheit und sozialer »Realitit«*.

Lassen Äußerungen dieser Art Toleranz für die Psychose
und den Psychotiker erwarten? Weshalb diese willkürliche
und absurde Verurteilung der Schriften anderer Leute?
Denn es ist ganz klar, daß Laing seine eigenen Bücher als
»entschuldbar« und »möglich« und noch mehr erachtet. Er
mag auch Bücher, die über ihn geschrieben werden, obwohl
die Bäume, die gefällt werden müssen, damit sie erscheinen
können, sein ökologisches Herz bluten lassen. »Wir werden
Gott weiß wie viele Bäume fällen müssen, damit eine Auf-

79

lage dieses Buches erscheinen kann«, bemerkte er zu Evans.
»Was wir tun, übersteigt jede Phantasie” .«

Ein Charakteristikum von Laings persönlichem und lite-
rarischem Stil ist seine Neigung, Dinge zu sagen und zu
schreiben, die nicht nachgewiesen werden können. Das ist
es, was Trilling als Heuchelei bezeichnet, aber es ist eine be-
sondere Art von Heuchelei — eine, die förmlich nach Eitel-
keit und Selbstbeweihräucherung riecht. Hier ist ein Bei-
spiel: »Ich habe niemanden kennengelernt, dessen Geist
dem meinen gleicht. Er ist irgendwie originell*®.«

Laing stellt natürlich auch Behauptungen auf, von denen
viele in der Tat erstaunlich sind. Zum Beispiel:

Das Militar interessiert sich sehr für Telepathie, Hypnose
etc. ... Da sind Schwingungen, Pulsschläge zwischen uns, die
die gierigen, manipulierenden Finger des militärisch-medizi-
nisch-wissenschaftlich-industriellen Komplexes eben in den Griff
zu kriegen beginnen. Die Fakire werden elektrifiziert. Wudu-
Zauber? Primitiv. Hitler und seine Astrologen. Wir wissen
heute, daß der Zweite Weltkrieg weitgehend von Hitlers astrolo-
gischen Beratern programmiert wurde. Churchill beschäftigte
einen Astrologen in Staatsdiensten, der ihn darüber aufklären
sollte, was Hitlers Astrologen vorhatten®’.

Vielleicht weil wir alle diese Dinge »wissen«, finden sich
bei Laing keine Quellen dieser »Fakten«, an denen wir sie
nachprüfen könnten. Aber er teilt uns wenigstens etwas
Wichtiges über sich selbst mit — nämlich: »Ich habe ein Ab-
kommen mit meinem Geist geschlossen, daß er tun kann,
was er will*®.«

Laing mag ein Genie sein, wenn es darum geht, mit
seinem eigenen Geist Abkommen abzuschließen, aber es
gibt keine Anzeichen, daß er auch nur versucht, wirklichen
Menschen gegenüber wirkliche Versprechen abzugeben und
einzuhalten oder mit wirklichen Vertragspartnern wirkliche
Verträge auszuhandeln und zu erfüllen“. Eine solche Vor-
hersagbarkeit und Zuverlässigkeit paßt einfach nicht zu
seinem Selbstverständnis oder zu seinem persönlichen Stil.
Das erklärt, warum es Laing systematisch vermeidet, zu spe-
zifizieren, was er persönlich für die Pflichten der »Thera-
peuten« oder »Reiseführer« gegenüber den »Patienten« oder
»Reisenden« und vice versa hält.

80

Laing »läßt uns überdies wissen«, daß es ihm nicht genügt,
seine Vorstellung von »Realität« zu vermitteln, sondern daß, _
wenn es nach thm ginge, nur er (und vielleicht einige wenige
andere) sich mit Tinte auf »weißem Papier« verewigen
dürften ; daß er, kurz gesagt, nicht kommunizieren, sondern
bekehren möchte. Im Schlußsatz von Phänomenologie der
Erfahrung erklärt er: »Wenn ich dich umdrehen könnte,
wenn ich dir deinen erbärmlichen Verstand austreiben
könnte, wenn ich es dir sagen könnte, würde ich es dich
wissen lassen. «

Zwischen der alten Psychiatrie und der neuen Antipsych-
iatrie gibt es somit so etwas wie eine konsequente Symme-
trie. In der Psychiatrie lautete die beherrschende Metapher,
daß der Mensch »seinen Verstand verliert«. Ihn zu heilen,
bedeutete deshalb, thm zu helfen, »seinen verlorenen Ver-
stand wiederzufinden«; falls er sich weigerte, durch Befol-
gung der Anweisungen des Psychiaters seinen Verstand wie-
derzufinden, dann bedeutete dies, daß er thm wieder »einge-
trieben« werden mußte. In der Antipsychiatrie dominiert die
Vorstellung, daß der Mensch eine »unechte« oder »falsche
Mentalitat« habe. Dies zu heilen, bedeutet daher, thm zu
helfen, sein falsches Bewußtsein oder sein unechtes Selbst zu
»verlieren«; wenn er sich weigert, es zu verlieren oder es
durch Befolgung der Anweisungen des Antipsychiaters auf-
zugeben, dann heißt das, daß man thm seinen »erbarmlichen
Verstand austreiben« mul3.

Freilich sagt Laing gelegentlich fast genau dasselbe wie ich
über die Schizophrenie — nämlich, daß es das gar nicht gibt,
daß Schizophrenie ein Name und eine Metapher ist’'. Aber
dann preist er wieder und wieder die Uberlegenheit des Schi-
zophrenen gegenüber gewöhnlichen Menschen, fast als ge-
nüge es, Lippenbekenntnisse zu dieser Idee abzulegen. Hier
eine typische Passage :

[Die künftigen Menschen] werden erkennen, daß die von uns so
genannte »Schizophrenie< eine der Arten war, wie oft durch ganz
gewöhnliche Leute das Licht durch Risse unserer allzu geschlos-
senen Gehirne zu brechen begann“.

Diesen Gedanken wiederholt Laing oft. Wir müssen daher
annehmen, daß er ihn ernst meint, daß dieser Gedanke ein

81

integrierender Bestandteil seiner Sicht der Psychiatrie und
des sogenannten Problems der Schizophrenie ist. Aber die
Schizophrenie kann natürlich nicht beides sein — eine me-
taphorische Krankheit und ein psychopathologischer Zu-
stand nach der Definition derjenigen, die den Terminus als
wörtlich genommene Metapher benutzen! Dennoch tut
Laing konsequent so, als sei die Schizophrenie beides, ohne
sich die Mühe zu machen, zu identifizieren, geschweige
denn zu definieren, wovon er eigentlich spricht, wenn er bei-
spielsweise versichert, daß Wahnsinn »nicht unbedingt Zu-
sammenbruch sein muß. Er kann auch Durchbruch sein’ «.
Das klingt hübsch. Viel hübscher als Bleuler. Aber es ist
kein bißchen informativer, da Laing absolut nichts darüber
zu sagen hat, welche Wahnzustände Zusammenbrüche sind
und warum, welche Durchbrüche sind und warum, und wie
wir die einen von den anderen unterscheiden sollen, wenn
wir damit konfrontiert sind. Kurz, Laing setzt insofern die
Tradition von Bleuler und Freud fort, als auch er seine ei-
genen Kategorien von gebilligtem und mißbilligtem Be-
tragen hat — er nennt sie sogar »geistige Gesundheit« und
»Wahnsinn«! —, aber uns nicht klar und unzweideutig mit-
teilt, worin sie bestehen oder wie wir sie feststellen können.

Der Eindruck, daß Laings wirkliche Einstellung zur Schi-
zophrenie trotz seiner verbalen Verschleierungsmanöver
nicht nur der Position Bleulers, sondern auch jener Freuds
recht nahe steht, erhält auch durch Laings »Wolfsfrau« —
Mary Barnes — neue Nahrung. Man bedenke die Parallelen.
So wie Freud einen berühmten Patienten hatte, den er auf
der Couch psychoanalysierte, so hatte Laing einen be-
rühmten Fall, den er in Kingsley Hall auf seiner Reise durch
den Wahnsinn begleitete. Während der Wolfsmensch an
einer »Neurose« litt, die das geheiligte Symbol der Psycho-
analyse ist, hatte Mary Barnes eine »Psychose«, die das ge-
heiligte Symbol der Psychiatrie und Antipsychiatrie 1st. Und
schließlich, so wie Freuds berühmter Patient und die Le-
genden über ihn und andere Patienten Freud als außerge-
wöhnlichen Heiler von Neurotikern auswiesen, so legiti-
mieren Laings berühmte Patientin und die Legenden über
sie und andere Patienten Laing als außergewöhnlichen
Heiler von Psychotikern.

Die allgemeinen strukturellen Ähnlichkeiten zwischen der

82

Anstaltspsychiatrie und der Antipsychiatrie springen ebenso
deutlich ins Auge. Die Irrenhäuser wurden von einer
Gruppe von Leuten zum Nutzen einer anderen Gruppe be-
trieben; dasselbe gilt für die Laingschen Anstalten. Die
Leute, die die Irrenhäuser leiteten, bestanden darauf, daß
ihre Anstalten Krankenhäuser seien, daß sie Arzte und ihre
Klienten Patienten seien; die Insassen behaupteten, sie
würden gefangengehalten, ihre Pfleger seien Gefängniswärter
und sie seien Gefangene. Die Leute, die die Laingsche An-
stalt leiten, bestehen darauf, daß thr Unternehmen eine Her-
berge sei, daß sie Fremdenführer und ihre Klienten Wan-
derer seien, die sich auf ihrer Reise durch den Wahnsinn
verirrt hätten ; die Insassen behaupten hingegen, sie würden
in einem Krankenhaus behandelt, ihre Vorgesetzten seien
Ärzte und sie selbst seien Patienten.

Das Ringen um Definitionen ist ziemlich dasselbe in den
Irrenhäusern und den Laingschen Anstalten; in beiden be-
stehen ähnliche Meinungsverschiedenheiten zwischen Be-
treuern und Betreuten, wobei die erstgenannten auf ihren
medizinischen oder antimedizinischen Definitionen von sich
selbst und ihren Klienten beharren, während die letzteren
die entgegengesetzten antimedizinischen bzw. medizinischen
Definitionen für sich selbst und ihre Betreuer in Anspruch
nehmen. So viel zu den Ähnlichkeiten. Die Hauptunter-
schiede zwischen ihnen bestehen darin, daß in den Irrenan-
stalten die Grundmetaphern medizinischer Art waren, wäh-
rend sie in den Laingschen Asylen dem Alpinismus entlehnt
sind, und daß in den ersteren das Verhältnis von Herrschaft
und Unterwerfung, Druck und Gegendruck durch die Vor-
spiegelung vertuscht wurde, daß der verlorene Verstand hier
wieder zur »geistigen Gesundheit« zurückgeführt werde,
während es in letzteren dadurch bemäntelt wird, daß verirrte
Reisende ihre »wahre geistige Gesundheit« wiedererlangen
müßten. Plus ca change, plus c’est la méme chose*.

* Schizophrenie ist ebensowenig eine Reise durch den Wahnsinn wie eine
Erkrankung des Gehirns. In beiden Aussagen werden Metaphern wörtlich
genommen. Natürlich kann man sagen, daß Schizophrenie einer Reise
oder einer Krankheit gleiche; aber sie gleicht auch vielen anderen Situa-
tionen oder Zuständen, die man als kindisch, ziellos, nutzlos und hei-
matlos bezeichnen könnte oder als wütend, widerspenstig, eingebildet und
egoistisch. Was ich damit sagen will, ist, daß genauso wie in der Psychia-

83

Mary Barnes’ »Gesundung« hing somit, wie mir scheint,
nicht davon ab, daß sie auf ihrer »Reise durch den Wahn-
sinn« einen Führer hatte, sondern vielmehr von ihrer Fähig-
keit, ihre Therapeuten zu manipulieren — und von deren Be-
reitschaft, sich von ihr manipulieren zu lassen —, sowie von
ihrem Verlangen, die Rolle des in Kingsley Hall geretteten
schwierigen Falles zu spielen — und von dem Wunsch ihrer
Therapeuten, ihr diese Rolle zuzuweisen und sie zu kom-
merzialisieren. Durch alle diese Dinge gewann Mary Barnes
ihre Selbstachtung zurück. Ein entscheidender Aspekt ihrer
Beziehung zu Laing, Berke und Kingsley Hall lag somit in
ihrer Verwandlung aus einer »paranoiden Schizophrenen«,
mit welcher Diagnose sie von der traditionellen Psychiatrie
abgewertet worden wäre, in eine »begabte Malerin«, mit wel-
chem Etikett sie von der Antipsychiatrie aufgewertet wurde.
Sie schreibt über einen Künstler, der sie als »Führer« auf
ihrer »Reise« begleitete: »Durch Harry wurde mir erst
richtig bewußt, daß mein Talent ein Geschenk Gottes war.
Das bewegte mich zutiefst. Als ich später an Harry und
Table Mountain dachte, malte ich das Bild Nebel, Berge und
Meer“ «

Das 1st sehr rithrend. Aber es stellt kaum einen begriffli-
chen oder moralischen Durchbruch bei der Behandlung von
Kindern, Psychotikern oder anderen dar, die Ermutigung
brauchen und leicht auf die Schmeicheleien ihnen überle-
gener Menschen, von denen sie abhängig sind, hereinfallen.

trie die wörtlich genommene Metapher von der Schizophrenie als Krank-
heit zu ihrer Behandlung durch Ärzte, Krankenhäuser und Medikamente
führt und diese rechtfertigt, so führt die wörtlich genommene Metapher
von der Schizophrenie als Reise zu deren Behandlung durch Fremden-
führer, Herbergen und erste Hilfe bzw. rechtfertigt diese.

Was ist nun Schizophrenie wirklich? Lange Zeit hat sie als das Symbol
einer heiligen Mission der Psychiatrie gedient; heute dient sie als das
Symbol einer heiligen Mission der Antipsychiatrie. Sofern der Begriff
»Schizophrenie« ein »Problem« bezeichnet, das ein angeblicher »Patient«
hat, bezieht er sich gewöhnlich auf die Tatsache, daß das Leben des »Pa-
tienten« in Unordnung ist — daß es zumindest nach Einschätzung des »Pa-
tienten« ziellos und nutzlos ist. Wenn dem so ist, kann die Sache weder
durch Reisen noch durch Drogen »kuriert« werden. Chaos, Leiden und
Verwirrung können nur behoben werden, indem der Betreffende sein
Leben in Ordnung bringt. Was auch immer dem Menschen hilft, dieses
Ziel zu erreichen, kann als »therapeutisch« bezeichnet werden.

84

Es ist vielmehr ein weiterer billiger Trick — etwa, wie David
Martin bemerkte, als wolle jemand mit seiner Fähigkeit
glänzen, Schizophrene zu verstehen, indem er Witze über
Vietnam reißt”.

Und dennoch ist das Frohlocken über die »Auferstehung«
von Mary Barnes und ihre Entdeckung als »begabte« Ma-
lerin unser Schlüssel zur Ideologie und zu den Interven-
tionen der Antipsychiatrie. Als Mary Barnes nach Kingsley
Hall kam, war sie eine durchschnittliche, unbekannte, un-
glückliche Krankenschwester. Als sie fünf Jahre später das
Heim verließ, war sie eine auf wundersame Weise vom
Wahnsinn geheilte Frau, eine begabte Malerin, eine promi-
nente Persönlichkeit auf dem Wege zum Ruhm als Göttin in
der Kirche der Antipsychiatrie. Es überrascht mich nicht,
daß sie sich besser fühlte.

So wie die charakteristischen Methoden der Anstalts-
psychiatrie durch wiederholte »Degradierungsrituale« die
Selbstachtung des psychiatrischen Patienten untergraben, so
heben die charakteristischen Methoden der Antipsychiatrie
dessen Selbstwertgefühl durch wiederholte »Beforderungsri-
tuale«. Es impliziert bestimmt keine Billigung der ersteren,
wenn man skeptisch in bezug auf die letzteren ist. Worum
geht es bei diesen »Beförderungsritualen«? Symbolisieren sie
den Erwerb von Können und Wissen nach der Art von Pro-
motionsfeiern? Oder sind es feierliche Veranstaltungen poli-
tischen Charakters wie etwa Krönungen? Die Unterschei-
dung ist aus Gründen wichtig, die wir hier nicht erörtern
können. Es genüge die Feststellung, daß es berechtigte
Gründe gibt, zu bezweifeln, daß Mary Barnes in Kingsley
Hall tatsächlich malen lernte. Mit anderen Worten, es gibt
gute Gründe zu glauben, daß sie nicht als »begabte Malerin«
entdeckt, sondern lediglich zu einer solchen erklärt wurde.

Auf der Vorderseite des Buchumschlages prangt die far-
bige Reproduktion eines Gemäldes von Mary Barnes. Auf
der inneren Umschlagseite steht darüber zu lesen : »Frühling
die Wiederauferstehung. Eine Fingermalerei auf Ulmenholz,
im Frühling 1969 entstanden®®.« Ich bin kein Kunstkritiker.
Und selbst wenn ich einer wäre, könnte mein Urteil über
Mary Barnes’ Talent als Malerin falsch sein oder bei an-
deren auf Widerspruch stoßen. Aber ich wage zu behaupten,
daß »Frühling die Wiederauferstehung« kein Kunstwerk ist;

85

es ist »Fingermalerei«, die zum Kunstwerk hochstilisiert
wurde.

Betrachten wir Mary Barnes’ »Frühling die Wiederaufer-
stehung« — der Titel 1st wieder wunderbar enthüllend — als
ein rituelles Symbol. So wie die Bezeichnung Schizophrenie
den Betreffenden als Wahnsinnigen sakralisiert — oder sata-
nisiert —, so sakralisiert die Aufwertung von Mary Barnes’
Malerei sie als eine »begabte Malerin« bzw. als Genie. Laing
und Cooper sollten deshalb als Priester angesehen werden,
die ein sakramentales Objekt segnen und etwas Gewöhnli-
ches und Profanes in etwas Außergewöhnliches und Heiliges
verwandeln. Und Mary Barnes ist als jemand anzusehen,
dessen »Gesundheit« durch ein klassisches Reinigungsritual
wiederhergestellt wurde. Sie ist eine »Erlöste«, ihre Thera-
peuten sind ihre »Erlöser«, und Kingsley Hall ist der Pe-
tersdom der Antipsychiatrie.

Der Phantasiemangel der Antipsychiater, welcher sich
darin zeigt, daß sie nicht nur die Logik und das Vokabular,
sondern das ganze Brimborium der Psychiatrie umkehren
und sich all dies als ihre eigenen »originalen« theoretischen
Prinzipien und therapeutischen Methoden aneignen, weckt,
zumindest bei mir, nur Verachtung und Mitleid. Die Freu-
dianer entdeckten das Geschmier von Fäkalien in der
Kunst”; die Laingianer entdecken Kunst im Geschmier von
Farbe. Oder, was auf dasselbe hinausläuft, die Psychiater su-
chen und finden Symptome von Wahnsinn in den Ge-
mälden eines Genies wie Vincent van Gogh, während die
Antipsychiater Symptome des Genies in den Malereien
einer Wahnsinnigen wie Mary Barnes suchen und finden.

Der Schlüssel paßt ins Schloß. Der Psychiater verflucht
und nennt es Diagnose, und das Befinden des Patienten, spe-
ziell wenn er daran glaubt, verschlechtert sich pflichtschul-
digst. Der Antipsychiater segnet und nennt es die Entdek-
kung eines Genies, und das Befinden des Patienten, speziell
wenn er daran glaubt, bessert sich auf wundersame Weise.
Aber wie viele Genies kann man auf diese Weise produ-
zieren? Wie viele kann der Markt absorbieren? Ist jeder mit
den Fingern malende Fünfjährige wirklich der künftige Pi-
casso, für den ihn seine Mutter hält? Ist jede Mary Barnes
wirklich die Mary Cassatt, für die ihre Pygmalions sie aus-
geben? Ist jeder gelangweilte und langweilige, nicht bewun-

86

derte und nicht bewundernswerte — oder einfach gewöhn-
liche — junge Mensch das Opfer einer »Plünderung«? Wurde
jeder dieser Menschen wirklich seiner Authentizität und
seiner Vernunft beraubt, wie Sklaven ihrer Arbeit und kolo-
nisierte Völker ihres Reichtums beraubt werden? Die An-
tipsychiater beantworten jede dieser Fragen mit einem schal-
lenden »Ja«. Aber die richtige Antwort ist meiner Ansicht
nach »nein«.

Was an Mary Barnes’ Bericht über ihre »Reise« besonders
auffällt, ist die Offenheit, mit der sie thre Angst und Flucht
vor der Freiheit zur Schau stellt. Diese treffend gewählten
Begriffe stammen von Erich Fromm”, der sich ihrer be-
diente, um die Popularität totalitärer Regime in Europa
nach den Verwüstungen, die der Erste Weltkrieg angerichtet
hatte, zu erklären. Nach den Verwüstungen, die das Leben
und ihre »Lieben« den einzelnen zufügen, entwickeln auch
diese oft das Verlangen, der Freiheit zu entfliehen. Sie su-
chen eine Zufluchtsstätte, und genau das will Kingsley Hall
ja sein. Diese Parallelen zwischen totalitären Regimen und
psychiatrischen Anstalten, zwischen der Angst vor der Frei-
heit und der Ablehnung derselben durch Massen von Nor-
malen wie auch von Verrückten sind wichtig — und unüber-
sehbar. Warum hebe ich sie dennoch hervor? Weil es zwar
offenkundig ist, daß vielen Erwachsenen Freiheit weniger
deshalb fehlt, weil jemand sie ihnen geraubt hat, als weil sie
sie weggeworfen haben; und weil es ebenso offenkundig ist,
daß Leute, die sich so verhalten, leicht in Gefahr kommen,
als Psychotiker bezeichnet zu werden (insbesondere, falls sie
das wünschen), keines dieser Fakten jedoch Eingang in
Laings Auffassung von der Schizophrenie gefunden hat. Der
Schizophrene, so behauptet er, wird seiner Freiheit immer
durch andere beraubt — die Familie, die Psychiatrie, die Ge-
sellschaft. Implizit leugnet Laing damit, daß der Schizo-
phrene je die Freiheit fürchtet, weil sie zu gefährlich ist und
zu viel vom Menschen fordert, oder daß er je absichtlich vor
ihr an den Busen anderer flüchtet — in den Schutz der Fa-
milie, der Psychiatrie, der Gesellschaft.

Psychiatrie und Antipsychiatrie passen auch hier zuein-
ander wie der Schlüssel zum Schloß. Die Psychiater
leugnen, daß ihre unfreiwilligen Patienten je wirklich die
Freiheit wollen; die Antipsychiater leugnen, daß ihre frei-

87

willigen Reisenden je wirklich die Unfreiheit wollen. Die
Psychiater beharren darauf, alle Schizophrenen, gleichgültig,
was diese sagen oder tun, als krank und einer Behandlung
gegen ihren Wahn bedürftig anzusehen ; die Antipsychiater
bestehen darauf, alle Schizophrenen, gleichgültig, was diese
sagen oder tun, als Wanderer anzusehen, die eine Reise
durch den Wahnsinn brauchen.

Die antipsychiatrische Sicht spiegelt hier auch getreulich
das neiderfüllte Gezeter der heutigen Marxisten und Kom-
munisten wider, welche die Armut der »unterentwickelten«
Völker darauf zurückführen, daß diese, hauptsächlich durch
die Amerikaner, ihres Reichtums beraubt werden. Die Chi-
lenen wären alle reich, wenn die amerikanischen Konzerne
nicht ihre Kupferminen ausplünderten. Aus dieser antikapi-
talistischen Perspektive gesehen fließt der Wohlstand ohne
menschliche Intervention aus den Naturschätzen. Derartige
Interventionen konfiszieren und korrumpieren nur. Der
Chilene, der auf einem Berg ungeförderten Kupfers sitzt, ist
»reich«. Das Kind, das man mit seinem unverdorbenen
Selbst in Ruhe läßt, ist »geistig gesund«. Beide werden ein
»Opfer« der Ausplünderung. Cooper artikuliert diese Vor-
stellungen mit schamloser Naivität :

Das Land A (sagen wir, die USA) kauft Tomaten von Land B
(sagen wir, von einem verarmten südamerikanischen Staat) und
verkauft sie in Form von Tomatenkonserven mit 300 Prozent
Gewinn an dasselbe Land. Bekannt ist dieser Vorgang unter dem
Namen Entwicklungshilfe, und diese Art von Hilfe kommt sehr
nahe jener anderen Art von (ärztlicher) Hilfe . . .”

Seine Ideen über den Kommerz, die Schizophrenie und
die gesamte menschliche Grundsituation bewegen sich in
den gleichen Bahnen:

Stellt man das Schizophrenieproblem auf diese Weise, nämlich
im Sinne der Existenz eines Menschen, der durch andere aus
sich herausgelöst oder durch sich selbst ausgepreßt wird (in lie-
bender Anerkennung der raubgierigen Verschlingung durch die
anderen), so daß schließlich nichts von ihm für ihn selbst übrig-
bleibt, weil er nur noch für den anderen da ist, dann müssen wir
folgern, daß es zwar ein besonderes Schicksal ist, in die Anstalt
eingeliefert zu werden, daß aber die Schizophrenie nichts an-
deres ist als unser aller Los®.

88

Das Bild von der Schizophrenie als dem geplünderten
Geist wird hier endlich mit letzter Konsequenz entwickelt.
Cooper schießt natürlich wieder übers Ziel, so wie er immer
übers Ziel schießt. Plündern und geplündert werden sind zu-
mindest reale, verständliche Ereignisse. Es gibt Menschen,
die andere ihrer Besitztümer berauben. Aber wie kann jeder
ein Opfer der Plünderung sein, wie es Coopers letztendlicher
Weltsicht entspricht? Wer sind dann die Plünderer? Die
Frage ist natürlich eine rhetorische. Dem von Laing und
Cooper propagierten Weltbild zufolge sind wir sowohl Opfer
als auch Ausbeuter. Wer wann was ist, haben wir kein Recht
zu fragen. Sie werden es uns wissen lassen, wenn ihnen da-
nach ist.

Es dürfte inzwischen klar geworden sein, daß ebensowenig
wie Kraepelin, Bleuler und ihre Anhänger die Urheber des
psychiatrischen Paradigmas der Parese waren, Laing,
Cooper und deren Anhänger die Urheber des modernen an-
tipsychiatrischen Paradigmas sind. Die Psychiater ent-
lehnten ihr Krankheitsmodell der Medizin und erklärten
kraft dessen die Psychiatrie zu einem Zweig der Medizin —
zu einem Fach, das auf der Verbindung von medizinischer
Metapher und staatlicher Polizeimacht basiert. In vergleich-
barer Weise entlehnten die Antipsychiater das Modell der
Ausbeutung — des Kolonialismus, der Invasion und der
Plünderung — von der Alten Linken und erklärten kraft
dessen die Antipsychiatrie zu einem Zweig der Neuen
Linken, zu einer Bewegung, die auf einer Kombination von
martialischer Metapher und der Überzeugungskraft apo-
kalyptischer Versprechungen und Prophezeiungen beruht.

Faktisch ist die These, daß der Wahnsinnige geistig ge-
sund, die Gesellschaft, die ihn als solchen bezeichnet, hin-
gegen geistig krank sei, bloß eine Erweiterung von Prou-
dhons berühmtem Ausspruch: »Eigentum ist Diebstahl.«
Beide bedienen sich des Vokabulars einer Institution — des
Privateigentums in dem einen, der Psychiatrie in dem an-
deren Fall —, um diese Institution anzugreifen. Im ersten Fall
kann man, wie Searle schreibt, »Du sollst nicht stehlen« fol-
gendermaßen auffassen: Wer anerkennt, daß etwas das Ei-
gentum einer anderen Person ist, anerkennt damit not-
wendig, daß jene Person ein Verfügungsrecht über die betref-
fende Sache hat. Das ist eine konstitutive Regel für die Insti-

89

tution des Privateigentums®'.« Searle nimmt dann auf
Proudhons Regelumkehrung hinsichtlich des Diebstahls
Bezug und bemerkt dazu:

Wollte man versuchen, diese Bemerkung als einen mit kapitali-
stischen Prinzipien übereinstimmenden Ausspruch zu begreifen,
so ergäbe sie keinen Sinn. Sie war als Angriff auf die Institution
des Privateigentums gedacht. Ihr paradoxer Charakter und ihre
Bedeutung beruhen darauf, daß sie Eigentumskategorien ver-
wendet, um die Institution des Privateigentums anzugreifen.
Wenn man über einigen Institutionen steht, kann man deren
konstitutive Regeln verändern, ja man kann sogar auf einige In-
stitutionen verzichten. Aber kann man auf alle Institutionen ver-
zichten (so daß aus einem Sein kein Sollen mehr abgeleitet
werden könnte)? Man könnte es nicht, ohne jene Verhaltens-
formen aufzugeben, die wir für spezifisch menschlich halten.
Stellen wir uns vor, Proudhon hätte hinzugefügt (und nach den
Grundsätzen zu leben versucht): »Wahrheit ist Lüge, Heirat ist
Untreue, Sprache ist Kommunikationslosigkeit, Gesetz ist Ver-
brechen« und so weiter bei allen möglichen Institutionen“.

Interessanterweise ist dies genau das, was Laing und
Cooper getan haben und weshalb sie zum Teil eine so starke
Anziehung auf die unzufriedene Jugend unserer Zeit aus-
übten, die, da sie nichts hat, wofür sie leben kann, all jene
beneidet, die solche Ziele haben, und die Institutionen zer-
stören möchte, die dem Leben »normaler« Leute Sinn geben.
Ich für meinen Teil lehne es ebenso entschieden ab, wenn
Menschen, um ihrem Leben einen Sinn zu geben, andere als
geisteskrank abstempeln (die für die Psychiatrie charakteri-
stische Form des existentiellen Kanibalismus), wie wenn In-
dividuen Bevolkerungsgruppen oder die ganze Gesellschaft
als geisteskrank abstempeln (die fiir die Antipsychiatrie
kennzeichnende Form des existentiellen Kannibalismus)®’.

Dies ist, um es kurz zu sagen, der Grund, warum ich
glaube, daß die Psychiatrie und die Antipsychiatrie ein zwei-
faches Unrecht darstellen, und daß ein zweifaches Unrecht
kein Recht ergibt, sondern nur ein drittes, noch gravieren-
deres Unrecht. Die Psychiatrie ist ein geistiges Unrecht, weil
sie Nichtibereinstimmung als Krankheit interpretiert; und
sie ist ein moralisches Unrecht, weil sie Einkerkerung als
Heilmethode rechtfertigt. Die Antipsychiatrie ist ein gei-

90

stiges Unrecht, weil sie Anomie als Authentizität interpre-
tiert; und sie ist ein moralisches Unrecht, weil sie selektiv
das Verhalten unserer eigenen Eltern, Arzte und Politiker
verurteilt und gleichzeitig das Verhalten derjenigen inner-
halb und außerhalb unserer Gesellschaft rechtfertigt, die uns
unserer Freiheit, unserer Menschenwürde und unseres Ei-
gentums berauben möchten, weil sie uns aus persönlichen
oder politischen Gründen verachten.

Die Psychiatrie und die Antipsychiatrie gleichen einander,
aber nicht nur wie dies bei Gegensatzpaaren gewöhnlich der
Fall ist, sondern auch im Hinblick auf ihre gemeinsame Be-
sessenheit von der »Schizophrenie« und deren Behandlung.
Diese Ähnlichkeit zeigt sich am auffallendsten in den domi-
nierenden Vorstellungen, deren sich die Psychiatrie und die
Antipsychiatrie bedienen, um diese paradigmatische Form
des »Wahnsinns« zu erklären. In der Psychiatrie dominiert
die Vorstellung, der Schizophrene habe einen »gesunden
Geist« gehabt, diesen aber »verloren«. Wie? Durch Zerstö-
rung. So wie fremde Invasoren eine besetzte Stadt in Schutt
und Asche legen, so wurde sein Gehirn von den eindrin-
genden Spirochäten der Syphilis zerstört.

In der Antipsychiatrie dominiert die Vorstellung, der
Schizophrene habe einen »gesunden Geist« gehabt oder
hätte einen haben können, wurde aber dessen beraubt oder
daran gehindert, ihn zu entwickeln. Wie? Durch Plünde-
rung. Wie eine Stadt, die von fremden Invasoren geplündert
wurde und wüst und leer zurückblieb, wird seine Persönlich-
keit durch die zudringliche »Liebe« der Familie, der (kapita-
listischen) Gesellschaft, der »Unterdrücker« ausgeleert.

Mit anderen Worten, aus der psychiatrischen Sicht der
Schizophrenie ist geistige Gesundheit gleichbedeutend mit
einem biologisch gesunden Gehirn, das ein nahezu univer-
selles menschliches Besitztum darstellt und ohne persönliche
Anstrengung erlangt wird; ein kranker Geist ist die Folge
einer Schädigung dieses wertvollen Besitzes, auf den jeder-
mann gleichsam ein »biologisches Recht« hat. Aus der an-
tipsychiatrischen Sicht ist geistige Gesundheit synonym mit
einem authentischen oder wahren Selbst, das in der Rous-
seauschen Tradition ebenfalls als ein universelles menschli-
ches Besitztum oder Potential angesehen wird, das einem
ebenfalls ohne eigene Anstrengung zuteil wird; geistige

91

Krankheit ist somit die Folge einer Beeinträchtigung oder
des Verlustes dieses wertvollen Besitzes, auf den jedermann
quasi ein »politisches Recht« hat. Die erstgenannte Auffas-
sung setzt die »normale« Gehirnentwicklung als »natirli-
chen« Prozeß voraus. Die zweite sieht eine »normale« Ent-
wicklung des Selbst als einen solchen an. Dieses reine und
gesunde Gehirn/Selbst wird nach diesen Auffassungen dann
durch die Syphilis bzw. die Zivilisation zerstort oder defor-
miert. Tatsächlich wurde noch vor zwei Generationen ange-
nommen, daß diese beiden Prozesse Hand in Hand gehen.
Die Syphilis ist seither in dem Rennen um das Verderben
der Menschheit stark zuriickgefallen und hat der Zivilisation
— zumindest unter den Antikapitalisten und Antipsychiatern
— die unangefochtene Führung überlassen.

Zweifellos enthalten diese beiden Auffassungen ein ge-
wisses Maß an Wahrheit; wie groß oder klein dieses Maß
1st, hangt von der Zeit, dem Ort und der Person ab. Syphilis
verursacht tatsächlich Parese. Eltern, Lehrer und Macht-
haber können bei denjenigen, die von ihnen abhängen, ex-
treme menschliche Not und größtes Elend »hervorrufen«
und treiben in diesem Sinne tatsächlich »Menschen in den
Wahnsinn«. Aber was diese beiden Modelle verdunkeln,
sind die einfachsten und ältesten menschlichen Wahrheiten:
nämlich, daß das Leben ein harter und tragischer Kampf
1st ; daß das, was wir »geistige Gesundheit« nennen — was wir
mit »nicht schizophren sein« meinen —, viel mit Tüchtigkeit
zu tun hat, die durch Streben nach hervorragenden Lei-
stungen erworben wurde; mit Einfühlung, mühsam er-
worben durch die Konfrontation mit Konflikten; und mit
Bescheidenheit und Geduld, die man durch Schweigen und
Leiden gelernt hat. Diese Vorstellung, nicht so sehr von
einer 1dealisierten geistigen Gesundheit als vielmehr einfach
von der Fähigkeit, das Leben mit Anstand und Würde zu
meistern, paßt weder in das Paradigma der Parese noch in
das der Plünderung. Sie erfordert ein völlig anderes Modell
bzw. eine andere Perspektive — einem Bildhauer ver-
gleichbar, der aus einem Stein die Statue meißelt. In dem
Stein ist keine Statue versteckt. Wenn ein Mensch, der einen
Marmorblock besitzt, keine Marmorstatue hat, so nicht des-
halb, weil sein kriegerischer Feind sie als ein falsches Idol
zerschmettert noch weil ein kolonisierender Eroberer sie

92

gestohlen hat, der sie selbst haben wollte; sondern weil
dieser Mensch es nicht vermocht hat, den Stein in eine
Statue zu verwandeln.

Die Verpflichtung, sich aus einem Säugling in ein Kind,
einen Jugendlichen und einen Erwachsenen zu verwandeln
(in was auch immer wir unserer Meinung nach sein sollten),
und die Nichterfüllung dieser Verpflichtung — aus Gründen,
die zu zahlreich sind, um hier aufgezählt zu werden, zu
denen aber klarerweise die Beschaffenheit gerade dieses
»Selbst« gehört, um dessen Entwicklung es uns hier geht — all
dies wird weder in den Theorien der Psychiatrie noch in
denen der Antipsychiatrie berücksichtigt. Die Psychiater wie
auch die Antipsychiater neigen in ihren Kausalvorstellungen
und Behandlungsstrategien zu den gleichen Simplifizie-
rungen. Nach psychiatrischer Auffassung wird die medizini-
sche Forschung jeden geistig gesund machen. Nach anti-
psychiatrischer Auffassung genügt es, untüchtige, destruk-
tive und selbstzerstörerische Personen in ihrer Selbstverach-
tung und Verachtung anderer schwelgen zu lassen, um sie si-
cher auf ihrem Weg durch die Alpen der Entfremdung zu ge-
leiten, wonach alle in dem schmucken und sauberen
Schweizer Dorf ankommen und bis an ihr Ende glücklich
sein werden. Dieses sind die Verheißungen der Propagandi-
sten psychiatrischer Forschung auf der einen und antipsych-
1atrischer Zufluchtsstiatten auf der anderen Seite.

03

DRITTES KAPITEL

Schizophrenie :
Psychiatrisches Syndrom
oder wissenschaftlicher Skandal?

Wenn fünfundsechzig Jahre »Fortschritt« in der modernen
»wissenschaftlichen« Psychiatrie irgend etwas bewirkt
haben, dann das, die Schizophrenie als eine unbezweifelbar
reale und echte Krankheit — oder, wie es die psychiatrischen
Klugscheißer heute nennen, als ein Syndrom — zu etablieren.
Und was ist ein Syndrom? Laut Webster »eine Gruppe von
Anzeichen und Symptomen, die zusammen auftreten und
eine Krankheit charakterisieren«. Kurz, es ist ein weiterer
psychosemantischer Trick zur Bekräftigung, daß eine
»Krankheit« ohne eine nachweisbare histopathologische Lä-
sion oder eine pathophysiologische Abnormität nichtsdesto-
weniger eine Krankheit ist.

Die Definition der Schizophrenie ist so vage, daß in Wirk-
lichkeit dieser Terminus auf fast jede Art von Verhalten an-
gewandt wird, welches der, der ihn ausspricht, mißbilligt.
Einen Überblick über die Phänomenologie der Schizophre-
nie zu geben ist deshalb ebenso unmöglich, wie es unmög-
lich wäre, die Phänomenologie der Häresie zu beschreiben.
Möglich ist es hingegen, einige charakteristische neuere Pu-
blikationen über die Schizophrenie zu betrachten, Beispiele
anzuführen, wie dieser Begriff typischerweise gebraucht
wird, und solcherart zu zeigen, daß er nicht nur keine nach-
weisbare Krankheit bezeichnet, sondern sich nicht einmal
auf eine objektiv demonstrierbare Sache bezieht. Damit soll
nicht gesagt werden, daß der Begriff bedeutungslos sei. Im
Gegenteil, seine Bedeutung ist um so größer, weil er so uner-
gründlich ist. Kurz, ich werde zu beweisen versuchen, daß
die Schizophrenie ein geheiligtes Symbol der Psychiatrie ist,
etwa im gleichen Sinne, in dem der gekreuzigte Christus ein
geheiligtes Symbol des Christentums darstellt.

95

Die gesamte Literatur über die »Schizophrenie« — die sich
inzwischen über einen Zeitraum von fast siebzig Jahren er-
streckt und Hunderttausende »gelehrter« Bücher und Artikel
in allen wichtigen Sprachen umfaßt — krankt meiner Ansicht
nach an einem einzigen logischen Irrtum : daß namlich alle
Beiträge zu dieser Literatur so tun, als handle es sich bei der
»Schizophrenie« um die verkürzte Beschreibung einer
Krankheit, während wir es de facto mit der verkürzten Ver-
ordnung einer Verfahrensweise zu tun haben; mit anderen
Worten, sie gebrauchen den Begriff Schizophrenie, als
handle es sich um Aussagen, die über Psychotiker gemacht
werden, während es in Wirklichkeit Rechtfertigungen sind,
die das legitimieren sollen, was die Psychiater mit ihnen tun.

Sowohl Fachleute als auch Laien wiegen sich heute in
dem Glauben, daß sich der Begriff auf eine Krankheit be-
ziehe, die zumindest logisch einer Verletzung, einer Infek-
tion, einer metabolischen Störung oder einem Tumor gleich-
zusetzen sei, wenn Psychiater von einem Menschen sagen,
er habe oder leide an »Schizophrenie«. Dies entspricht ein-
fach nicht den Tatsachen. Worauf sich diese Psychiater in
Wirklichkeit beziehen, ist ein komplexes Geflecht morali-
scher und juristischer Rechtfertigungen, um einen solchen
»Patienten« einzusperren und dies als »psychiatrische Hospi-
talisierung« zu bezeichnen. Die relevanten Passagen über die
Behandlung von Schizophrenie in jedem Standardlehrbuch
über Psychiatrie unterstützen diese Interpretation.

Lawrence Kolbs Formulierungen in seinem klassischen
Werk Noyes’ Modern Clinical Psychiatry sind typisch :

Idealerweise sollte die Behandlung des Schizophrenen beginnen,
bevor offenkundige Symptome geistiger Störung manifest sind.
Leider ist dies selten der Fall. Der Patient bemüht sich nur selten
selbst um Behandlung... Nach der ersten Untersuchung muß
gewöhnlich eine Entscheidung getroffen werden, ob der Patient
in einer Klinik oder Privatpraxis ambulant behandelt oder in ein
Krankenhaus eingewiesen werden soll. Wenn das Verhalten ge-
stört ist und die spätere soziale Anpassung zu gefährden droht,
ist die sofortige Aufnahme in ein Krankenhaus zur stationären
Behandlung angezeigt‘.

96

Den wirklichen Tatsachen wird hier so beflissen ausgewi-
chen, daß es nicht übertrieben wäre zu sagen, der Verfasser
dieser Darstellung lüge bewußt. Wenn sich der Schizophrene
nicht »selbst um Behandlung bemüht«, wie trifft er dann je
mit dem Psychiater zusammen? Die Antwort ist: Gewöhn-
lich bringt ihn jemand mit Gewalt oder Betrug zu ihm hin.
Wenn, wie Kolb sagt, außerdem eine »Entscheidung ge-
troffen werden muß«, wo der »Patient« zu »behandeln« sei,
wer soll diese treffen? Indem er nicht klar und offen sagt,
daß diese Entscheidung gewöhnlich von den Verwandten
des sogenannten Patienten, von Anstaltspsychiatern und
von Gerichten getroffen wird, erweckt Kolb den Anschein,
als handle es sich um eine medizinische Entscheidung wie
jede andere, die gemeinsam und im Einvernehmen durch
den Arzt und seinen vollinformierten Patienten zustande
kommt, welcher ein uneingeschränktes Recht hat, die Be-
handlung abzulehnen.

Nachdem in den letzten Jahren die Beschneidung der
Menschenrechte durch die Psychiatrie zunehmend in den
Mittelpunkt der juristischen und öffentlichen Aufmerksam-
keit gerückt ist, haben die Psychiater ihre Anstrengungen
verdoppelt, das Thema der psychiatrischen Nötigung, wann
immer dies möglich war, einfach zu ignorieren. Kennzeich-
nend für die Extreme, zu denen sich solche Leugnung ver-
steigt, ist Band I von The World Biennial of Psychiatry and
Psychotherapy, herausgegeben von Silvano Arieti’. Im Sach-
register dieses umfangreichen, mehr als sechshundert Seiten
starken Werkes, welches zwei Kapitel speziell über die Schi-
zophrenie enthält, sucht man vergeblich nach den Begriffen
Hospitalisierung, unfreiwillig, Nötigung, Zwang oder Einwei-
sung. Soweit ich feststellen konnte, enthält der Text nicht
den geringsten Hinweis auf die Tatsache, daß Psychiater
Menschen einsperren, insbesondere solche, die als »schi-
zophren« bezeichnet werden. Hingegen enthält der Band
zynischerweise ein ganzes Kapitel aus der Feder von A. V.
Sneschnewsky, dem Leiter des Moskauer Instituts für Psych-
1atrie, einem der berüchtigsten medizinischen Verbrecher
der Sowjetunion, die für die psychiatrische Inhaftierung und
Brechung von Dissidenten verantwortlich sind’. Auch Ari
Kiev, der Herausgeber von Psychiatry in the Communist
World, sowie die zahlreichen übrigen Autoren, die in diesem

97

Band zu Worte kommen, ignorieren die Zwangspsychiatrie
vollständig‘. Das gleiche Bild bietet sich überall.

Noch vor wenigen Jahren bekannten sich die Psychiater
offener und skrupelloser dazu, daß die »Schizophrenen« in
Irrenhäusern eingesperrt werden, und zwar zu Recht. Im
Jahre 1938 gab Franz Joseph Kallmann, der Pionier auf
dem Gebiet der Genetik von Geistesstorungen, kurz
nachdem er Deutschland verlassen hatte, folgende für sich
sprechende Meinung über den Zusammenhang zwischen
»Schizophrenie« und Freiheitsberaubung zum besten :

Es ist allgemein bekannt, daß selbst heute die Einweisung vieler
Schizophrenen nur zögernd erfolgt. Die Schuld für die Verzöge-
rung liegt in der Voreingenommenheit des Laienpublikums
gegen psychiatrische Institutionen sowie am mangelnden Ver-
ständnis mancher Beamter und Ärzte für den Charakter schi-
zophrener Psychosen... Der Kampf gegen diese lange beste-
henden Vorurteile, die der prompten Hospitalisierung der Gei-
steskranken immer noch im Wege stehen, muß in jedem wirk-
samen Programm der Eugenik eine zentrale Rolle spielen”.

Da »Schizophrenie« kein deskriptiver, sondern ein verfah-
renstechnischer Begriff 1st — da er nicht erklärt, was dem an-
geblichen Patienten fehlt, sondern rechtfertigt, was »sein«
Psychiater mit thm macht —, ist es meiner Ansicht nach ein-
fach sinnlos, den Terminus weiter so zu behandeln, als ob er
eine Krankheit bezeichnete, deren biologischer Charakter
genau dem jeder anderen »organischen« Krankheit ent-
spricht. Dennoch ist es aus offizieller — medizinischer,
psychiatrischer, juristischer, wissenschaftlicher — Sicht in-
zwischen eine ausgemachte Sache, daß Schizophrenie eine
Krankheit ist. Die Aufgabe des loyalen Psychiaters besteht
daher nicht darin, darüber nachzudenken, ob Schizophrenie
eine Krankheit sei, sondern vielmehr darin, Methoden zu
ihrer genaueren Diagnose und effektiveren Behandlung zu
entwickeln. Die Entdeckung der Lobotomie exemplifiziert
diese Orientierung.

Im Jahre 1935 führte Egas Moniz (1874-1955), ein portu-
giesischer Neurologe und Neurochirurg, die präfrontale Lo-
botomie in die Psychiatrie ein; im Jahre 1949 erhielt er den
Nobelpreis dafür. Die Preisverleihung wurde folgender-
maßen begründet: »Für seine Entdeckung des therapeuti-

98

schen Werts der präfrontalen Leukotomie bei bestimmten
Psychosen’«. Das erlauchte Nobelpreiskomitee erkannte
Moniz somit ausdrücklich als großen Wissenschaftler und
Wohltäter der Menschheit an; implizit bekräftigte es, daß
»bestimmte Psychosen« — vornehmlich solche, die amerika-
nische Psychiater als Schizophrenie diagnostizieren würden
— Krankheiten sind, die durch ein anomales Funktionieren
des Gehirns verursacht werden. Was sonst könnte eine so ra-
dikale Operation am menschlichen Gehirn rechtfertigen?

Nachstehend in Moniz’ eigenen Worten seine Erklärung,
wie die Lobotomie »heilt«, und seine Rechtfertigung für die
Durchführung dieser Operation:

Von den [genannten] anatomischen Tatsachen ausgehend, kam
ich zu dem Schluß, daß die Synapsen, die in Milliarden von
Zellen vorhanden sind, die organische Grundlage des Denkens
bilden. Das normale psychische Leben hängt vom guten Funk-
tionieren der Synapsen ab; geistige Störungen treten als Folge
synaptischer Beeinträchtigungen auf... alle diese Erwägungen
führten mich zu der folgenden Schlußfolgerung: Es ist not-
wendig, diese synaptischen Verbindungen zu modifizieren und
den Weg zu verändern, den die Impulse bei ihren ständigen
Durchgängen einschlagen, um die entsprechenden Gedanken zu
modifizieren und das Denken in andere Kanäle zu leiten‘.

Es ist interessant und ironisch, daß die von Moniz hier
vorgeschlagene Identifizierung der Gedanken mit den
Synapsen, deren Gültigkeit implizit bestätigt wurde, als er
fur sein Werk den Nobelpreis erhielt, genau derselben Art ist
wie die Identifizierung des Leibs Jesu mit seiner buchstäbli-
chen Anwesenheit in der Eucharistie, deren Gültigkeit
durch die katholische Doktrin von der Transsubstantiation
bekräftigt wird’. So wie die letztgenannte Identifizierung im
Zeitalter des Glaubens nicht bezweifelt oder in Frage gestellt
werden konnte, so kann die erstgenannte im Zeitalter der
Wissenschaft nicht bezweifelt oder in Frage gestellt werden.
Und genauso, wie sich Priester mit der Autorität der Inquisi-
tion im Rücken der Folter und des Scheiterhaufens be-
dienten, um »das Denken in andere Kanäle zu leiten«, be-
dienen sich Arzte im Namen ihrer medizinischen Autorität
der Lobotomie und anderer Methoden psychiatrischer Folte-
rung, um die gleichen Ziele zu erreichen. Interessanterweise

99

ist die präfrontale Lobotomie bei »Geisteskrankheit« meines
Wissens die einzige »medizinische Behandlung«, die vom
Vatikan ausdrücklich verurteilt und in der Sowjetunion ver-
boten wurde. Noch bezeichnender 1st Moniz’ Eingeständnis,
daß es ihm bei der Erprobung der Lobotomie am Menschen
nicht so sehr darum ging, eine Heilmethode für die
»Psychosen« zu finden, als vielmehr darum, das ideologische
Gebäude der »organischen Psychiatrie« zu untermauern —
das heißt, eine solide Grundlage für »das Studium psychi-
scher Funktionen auf organischer Basis« zu schaffen :

Am Vorabend meines ersten Versuchs, in meiner berechtigten
Angst vor diesem Augenblick, wurden alle Befürchtungen durch
die Hoffnung, günstige Resultate zu erzielen, beiseite gefegt.
Wenn wir bestimmte symptomatische Komplexe psychischer
Natur durch Zerstörung der zellverbindenden Gruppen aus-
schalten konnten, würden wir endgültig beweisen, daß die
psychischen Funktionen und die Gehirnzonen, die zu ihrer Ent-
stehung beitrugen, eng miteinander verbunden waren. Diese
grundlegende Tatsache würde einen großen Schritt vorwärts
beim Studium physischer Funktionen auf organischer Basis be-
deuten'®.

Ich zitiere Moniz’ Schriften weniger, um sie zu ver-
dammen, als vielmehr, um die fundamentale Neuorientie-
rung zu unterstreichen, mit der wir es bei dieser Art von Un-
tersuchung gegenüber den traditionellen Methoden medizi-
nischer Forschung zu tun haben. Um den organischen Cha-
rakter der Parese nachzuweisen, studierten medizinische
Forscher die Gehirne toter Paretiker und versuchten die Hi-
stopathologie der Krankheit zu definieren und zu demon-
strieren. Sie versuchten nicht zu beweisen, daß die Parese
eine organische Gehirnerkrankung sei, indem sie den
Körper des Paretikers verstümmelten, dies als »Behandlung«
bezeichneten und von der »therapeutischen« Intervention
auf das Wesen der Krankheit schlossen. Auf der Basis einer
solchen Perversion der Logik und der wissenschaftlichen
Methodik wurden hingegen die Lobotomie sowie der Insu-
linschock vorher und der Elektroschock danach in die
Psychiatrie eingeführt bzw. wurde die Verwendung dieser
Eingriffe gerechtfertigt. Die Argumentation für diese Me-
thode der »Forschung« sowie deren Resultate werden heute

100

weitgehend akzeptiert. So ist zum Beispiel die Auffassung
weit verbreitet, die Tatsache, daß die sogenannten wichtigen
Tranquilizer das sogenannte psychotische Verhalten auf
eine Art und Weise beeinflussen, die von vielen Leuten für
wünschenswert gehalten wird, »beweise«, daß die solcherart
»behandelten Patienten« unter einer »Geisteskrankheit«
litten, die eine »organische Basis« habe.

Während die romantischeren und radikaleren Therapien
der Schizophrenie kommen und gehen, machen sich die
Psychopharmakologen nun allen Ernstes daran, ihre eigene
Ader dieser vom Steuerzahler finanzierten Goldmine auszu-
beuten. Man betrachte in diesem Zusammenhang eine An-
kündigung in der Märznummer des Jahres 1975 der Fach-
zeitschrift Current Prescribing. Unter der Überschrift »Was
gibt es Neues«, Untertitel : »Ein monatlicher Überblick über
neue Medikamente, künftige neue Medikamente und neue
Verwendungsmöglichkeiten für alte Medikamente«, werden
drei neue Drogen vorgestellt: »Carbazepine gegen Anfälle«,
»Glyburide, ein Sulfonylharnstoff« und »Molindone HCI bei
Schizophrenie. Molindone (Moban, Endo) ist vor kurzem
zur Behandlung akuter und chronischer Schizophrenie auf
den Markt gekommen.« Es folgt eine Beschreibung der Do-
sierung, der Nebenwirkungen, des Metabolismus und
schließlich, »Bewertung: Molindone erweist sich bei Schi-
zophrenie als ebenso wirksam wie andere gegenwärtig be-
nutzte Medikamente und bietet sich bei hartnäckigen Fällen
als Alternative an''.«

Wenn ein Arzt genug Dinge dieser Art liest, konnte er
leicht zu dem Schluß kommen, daß Schizophrenie eine
Krankheit »wie jede andere« sei. So würde er »wissen«, daß
Schizophrenie eine Krankheit ist, aber er könnte nie ganz si-
cher sein, daß der Patient, den er daraufhin behandelt, sie
wirklich hat. Diese für die heutige »psychiatrische Medizin«
so typische Situation vollendet den Sieg der falschen (psych-
iatrischen) Medizin über die echte (organische) Medizin:
Früher diagnostizierten die Ärzte Krankheiten, die sie nicht
behandeln konnten ; jetzt behandeln sie Krankheiten, die sie
nicht diagnostizieren konnen.

Ein kürzlich erschienener Aufsatz eines führenden briti-
schen Psychiaters bestätigt ebenfalls meine Behauptung, daß
die Schizophrenie das geheiligte Symbol der Psychiatrie sei

101

und daß sie den Boden bilde, auf dem sich die Psychiater,
von einem Gegner belagert, der thre medizinischen Präten-
tionen und moralischen Verheerungen immer entschiedener
„und erfolgreicher entlarvt, gegenwärtig zur Verteidigung
ihres angestammten Territoriums oder vielleicht zum Start
einer neuen Gegenoffensive formieren. In einem nachdenkli-
chen Artikel bläst R. E. Kendell, Professor für Psychiatrie
an der Universität von Edinburgh, zu einem strategischen
Rückzug der Psychiatrie'’. Er räumt freimütig ein, daß
Nichtübereinstimmung keine Krankheit ist und daß die
Psychiater ein zu großes Territorium für sich in Anspruch
genommen haben.

Der Feind ist in dieser Vorstellung meine Kritik an den
medizinischen Ansprüchen auf die sogenannten Geistes-
krankheiten und der diesbezüglichen Theoriebildung, eine
Kritik, die in verschiedenen Kreisen zunehmend Unterstüt-
zung findet. Die Amerikanische Psychiatrische Gesellschaft
hat natürlich bereits eine ihrer exponierten Flanken ge-
räumt, indem sie von ihrer Behauptung abrückte, daß Ho-
mosexualität eine Krankheit sei'’. Kendell empfiehlt, sämt-
liche besetzten und vorgelagerten Territorien aufzugeben
und sich in die schwer befestigte Hauptstadt zurückzu-
ziehen:

Es lohnt sich, darüber nachzudenken, ob die vielen in letzter
Zeit zu beobachtenden Versuche, den Begriff der Geisteskrank-
heit zu diskreditieren, nicht eine Reaktion auf die ebenso ab-
surden Behauptungen sein könnten, die wir aufgestellt haben,
wonach jedes Unglücklichsein und jedes unerwünschte Ver-
halten eine Manifestation von Geisteskrankheit sei'*.

Kendell scheint bereit, zu konzedieren, daß nicht nur die
Homosexualität, sondern auch Angste und Obsessionen,
Furcht und Depressionen und all die unzähligen Dinge, die
in psychiatrischen Lehrbüchern als Geisteskrankheiten auf-
gezählt werden, de facto nichts dergleichen sind. Zweifellos
ist dieses Eingeständnis seitens einer so angesehenen psych-
1atrischen Autorität ein gewichtiger Beweis, daß sich hinter
der Fassade der »Geisteskrankheit« ein wissenschaftlicher
Skandal erster Ordnung des 20. Jahrhunderts verbirgt. Ken-
dells Rückzug in die Festung der Schizophrenie — eine Burg,
die er für uneinnehmbar hält — ist gleichermaßen selbstinkri-

102

minierend: »Laßt uns auf jeden Fall daran festhalten«,
schließt er, ohne jedoch irgendwelche Beweise für seine Ar-
gumentation ins Feld zu führen, »daß Schizophrenie eine
Krankheit ist, und daß wir besser gerüstet sind, sie zu ver-
stehen und zu behandeln, als jeder andere. Aber versuchen
wir nicht, von jedem Übel der Menschheit dasselbe zu be-
haupten'”.«

Zweifellos haben prominente Psychiater als loyale Mit-
glieder ihrer Zunft und patriotische Anführer ihrer Kollegen
das Recht, solche Behauptungen aufzustellen, ja diese
werden geradezu von ihnen erwartet. Aber es geht gar nicht
darum, ob Psychiater die Schizophrenie besser »verstehen«
als andere Leute. Es geht darum, ob die Schizophrenie eine
Krankheit wie Parese oder Pellagra ist und ob Psychiater
vom Staat bevollmächtigt werden sollen, Menschen, bei
denen sie »diagnostiziert« wurde, ihrer Freiheit zu berauben.

In Wirklichkeit hat weder Kendell noch Moniz noch ir-
gend jemand anderer die Gültigkeit dieser beiden entschei-
denden Annahmen demonstriert — der medizinisch-wissen-
schaftlichen einerseits und der moralisch-politischen ande-
rerseits —, auf denen die Behauptungen der modernen Psych-
1ater in bezug auf die Schizophrenie und ihr Verhalten ge-
genüber den Schizophrenen beruhen. Das heißt, niemand
hat den Nachweis erbracht, daß das angebliche klinische
Syndrom, welches als »Schizophrenie« bezeichnet wird,
durchgängig mit histopathologischen Läsionen im Gehirn
von Schizophrenen, und nur von Schizophrenen, korreliert.
Oder daß angebliche »Schizophrene« (und vielleicht auch
andere »Psychotiker«) für sich und andere gefährlich sind;
daß Personen, die anderen menschlichen Kategorien zuzu-
ordnen sind, für sich oder andere nicht ebenso gefährlich
oder sogar noch gefährlicher sind; daß die den »Schizo-
phrenen« gegen ihren Willen aufgezwungenen Maßnahmen
sie tatsächlich ungefährlicher fur sich oder andere machen;
und daß aus diesen Gründen psychiatrische Zwangsinter-
ventionen, wie sie traditionellerweise in der Regel gegenüber
»Schizophrenen« angewandt werden, moralisch und poli-
tisch berechtigt sind. In bezug auf diesen letzten Punkt —
»Schizophrenie« als Rechtfertigungsrhetorik, welche unfrei-
willige psychiatrische Interventionen legitimiert — schweigt
sich auch Kendell bezeichnenderweise aus.

103

Die medizinische Perspektive in bezug auf die Schizo-
phrenie ist also faktisch ein Ruf zu den Waffen: es ist ein
Befehl, zu leugnen, sowohl was die sogenannten Schizo-
phrenen tun, als auch was die Arzte mit ihnen tun; und
statt dessen darauf zu bestehen, daß das, was die »Psycho-
tiker« tun, Symptome einer Krankheit seien, für die sie nicht
verantwortlich sind, bzw. daß das, was die institutionalen
Psychiater tun, Untersuchungen und Behandlungen einer
Krankheit seien, für die sie verantwortlich sind und die
grenzenlose Dankbarkeit der Menschheit verdienen. Ich
werde jetzt versuchen, diese Auffassung durch beweiskräftige
Belege zu untermauern.

In einem Artikel, der im American Journal of Psychiatry,
dem offiziellen Organ der Amerikanischen Psychiatrischen
Gesellschaft, erschien, setzt sich Albert Urmer von der Uni-
versität von Kalifornien in Los Angeles mit den Implika-
tionen der neuen kalifornischen Gesetzgebung auf dem Ge-
biet der psychischen Gesundheitsvorsorge auseinander'®.
Dieses Gesetz, das den Namen Lanterman-Petris-Short
(LPS)-Act trägt, trat 1969 in Kraft und erschwerte die Ein-
weisung in geschlossene psychiatrische Anstalten in erhebli-
chem Maße. Auf die Folgen dieses Gesetzes eingehend, be-
merkt der Verfasser, der keineswegs ein Gegner der
Zwangspsychiatrie ist, beilaufig :

Die Erfahrungen mit der neuen kalifornischen Gesetzgebung
haben gezeigt, daß das psychiatrische Betreuungssystem häufig
dazu benutzt wird, sozial unangepaßte Individuen unterzu-
bringen, und daß alternative Systeme entwickelt werden, wenn
diese Möglichkeit ausscheidet. Beispielsweise wurde vor dem
LPS ein hoher Prozentsatz von Personen in staatliche Nerven-
krankenhäuser eingewiesen, nicht weil sie gewalttätig oder sui-
zidgefährdet waren, sondern weil sie der Gesellschaft zur Last
fielen...

Diese Wendung, »weil sie der Gesellschaft zur Last
fielen«, soll uns als Ausgangspunkt für einen Großteil der
folgenden Ausführungen dienen. Natürlich wissen jeder
Psychiater und viele Außenstehende und haben es immer
gewußt, daß dies der wirkliche Grund ist, weshalb Leute in
psychiatrische Krankenhäuser gesperrt werden: weil sie den
anderen zur Last fallen. Aber dieser Gedanke bzw. diese

104

Wendung taucht in der jüngsten Ausgabe des Diagnostic and
Statistical Manual der Amerikanischen Psychiatrischen Ge-
sellschaft'®, in dem die von diesem gelehrten Gremium offi-
ziell anerkannten Geisteskrankheiten aufgezählt sind, nicht
auf. Wie hat man also diese Personen — die Urmer zufolge
nur hospitalisiert wurden, weil sie eine Last darstellten —
klassifiziert? Da 25 Prozent der Patienten in den offentli-
chen psychiatrischen Krankenhäusern der Vereinigten
Staaten als Schizophrene aufgenommen werden, und da
60 Prozent der gegenwärtig in solchen Hospitälern befindli-
chen Personen so klassifiziert werden'’, können wir mit Si-
cherheit annehmen, daß bei zumindest einem Viertel der
Patienten, von denen Urmer spricht, Schizophrenie diagno-
stiziert wurde.

Ich habe an anderer Stelle dokumentiert, welche Storen-
friede von welchen Behörden als »schizophren« bezeichnet
werden und warum, und wie sie dann in Krankenhäuser ein-
gewiesen und wegen dieser »Krankheit« behandelt werden“ ;
ich werde diese Dokumentation, speziell was die Verwen-
dung dieser Diagnose in der Sowjetunion betrifft, gleich er-
gianzen. Bevor ich dies tue, möchte ich jedoch auf eine kiirz-
lich veröffentlichte Untersuchung des Departments fur
Psychische Hygiene von Kalifornien hinweisen, in der iiber-
zeugend meine Behauptung belegt wird, daß viele der von
Anstaltspsychiatern »diagnostizierten« und »behandelten«
sogenannten Patienten in Wirklichkeit medizinisch gesunde
Personen sind, die nur deshalb als Patienten betrachtet
werden, weil sie sich in einem staatlichen Nervenkranken-
haus aufhalten®'. Im Rahmen ihrer Erörterung der Sterblich-
keitsraten verschiedener Gruppen von Insassen geriatrischer
Nervenheilstiatten bezeichnen die Autoren dieser Studie die
beiden Gruppen mit der niedrigsten Sterblichkeitsquote als
»Elitepatienten« und »normale Patienten«. Greenblatt und
Glazier — die diese Studien mit uneingeschriankter Zustim-
mung zitieren, ohne sich im mindesten bewußt zu machen,
welche moralischen und politischen Implikationen es nach
sich zieht, wenn man Menschen als »normale Patienten«
klassifiziert — charakterisieren die beiden Gruppen wie folgt :

»Elitepatienten« werden als überaus gesellig und ansprechbar,
nicht pflegebediirftig und physisch gesund, aber eine relativ

105

große Zahl psychiatrischer Symptome aufweisend geschildert.
»Normale« Patienten werden als in kleinem Bereich beeinträch-
tigt, als wach, aufgeschlossen, physisch gesund und ohne psych-
iatrische Symptome geschildert”.

Die zuletzt genannte Gruppe ist in Wirklichkeit »ge-
sünder« als die »gesunde Bevölkerung«, wenn man den
Schilderungen glauben will, welche die psychiatrischen Epi-
demiologen und professionellen Pathologisierer von dieser
Bevölkerung geben“. Trotz eines so schamlosen Eingeständ-
nisses, daß viele der in staatlichen Nervenheilstätten ver-
wahrten Personen »gesund« sind, wird der fromme Schein
aufrechterhalten, daß solche Institutionen die Aufgabe
haben, »kranke Patienten« wegen »Geisteskrankheiten zu
behandeln« — und erfährt gegenwärtig machtvolle Verstär-
kung nicht nur durch die Ansprüche psychiatrischer Inquisi-
toren, die ein »Recht auf Behandlung« predigen, sondern
auch durch die Behauptungen von Bürgerrechtsanwälten
und »liberalen« Juristen, die die Verfassung so uminterpre-
tieren, daß den Inquisitoren ein »Recht auf Behandlung«
ihrer Opfer zuwächst”“.

Der Gedanke, daß die wahre Bedeutung von Schizo-
phrenie immer »verrückt« und daher »internierbar« war und
auch heute noch ist, wird durch die verbreitete Verwendung
dieser »Diagnose« in der Sowjetunion bestätigt. Wenn es den
russischen Behörden nur darum gegangen wäre, ihre Dissi-
denten zu erniedrigen und zu beleidigen, dann hätten sie
und ihre psychiatrischen‘ Lakaien diesen jede abwertende
psychiatrische Diagnose anheften können. Sie hätten sie als
manisch oder zwanghaft oder homosexuell bezeichnen
konnen. Warum haben sie es dann vorgezogen, sie als schi-
zophren zu bezeichnen? Weil Schizophrenie stärker als jede
andere psychiatrische Diagnose impliziert, daß der solcher-
art »Diagnostizierte« verrückt ist, nicht weiß, was er tut, fur
sein Verhalten nicht verantwortlich ist und daher »behan-
delt« werden muß. Dies erklärt, weshalb Schizophrenie die
Verhangung psychiatrischer Zwangsmallnahmen über den
solcherart diagnostizierten »Patienten« rechtfertigte und wei-
terhin rechtfertigt.

Obwohl eine adäquate Darstellung und Erörterung sowje-
tischer Barbareien, die durch Hinweise auf »Schizophrenie«

106

gerechtfertigt wurden, ein ganzes Buch in Anspruch
nähmen, möchte ich mit ein paar Worten die tatsächliche,
im Unterschied zur abstrakten, Bedeutung und Verwendung
dieses Begriffs veranschaulichen. Die folgenden Zitate
stammen aus einem Interview mit einer russischen Psychia-
terin, Dr. Marina Wojchanskaja®, die sich selbst folgender-
maßen vorstellt :

Ich verließ die Sowjetunion am 11. April 1975, nachdem ich
dort in den letzten zwölf Jahren als Psychiaterin gearbeitet hatte.
Ich war in einem der größten Krankenhäuser der Stadt beschäf-
tigt. Ich mochte meine Patienten sehr und war sehr stolz auf
meine Arbeit, denn es handelte sich um einen der humansten
Berufe, die es gibt”.

Im Jahre 1974 wird ihr endlich klar, daß die Situation
nicht ganz so idyllisch ist. Aber natürlich liebt sie das
System immer noch :»Ich erfuhr, daß sich in verschiedenen
Krankenhäusern der Sowjetunion eine beträchtliche Anzahl
sogenannter Dissidenten befindet.« Schizophrene sind für
Wojchanskaja jedoch niemals »sogenannt«. Sie sind »wirk-
lich«. Sie glaubt an die Schizophrenie ebenso fest wie an den
Marxismus. »Dieses Problem [d. h. der >»Mißbrauch« der
Psychiatrie] macht mir große Sorgen«, erklärt sie, »es macht
allen redlichen sowjetischen Psychiatern große Sorgen®’.«
Was »redliche Psychiater« in der Sowjetunion in Wahrheit
tun, erfahren wir bald nur zu deutlich aus ihren Antworten
auf die gezielten Fragen des Interviewers:

Frage: Wie häufig wird in der Sowjetunion, abgesehen von den
Dissidenten, in der allgemeinen psychiatrischen Praxis eine
zwangsweise Behandlung vorgenommen?

Wojchanskaja : Ein Geisteskranker hat in der Sowjetunion keine
Rechte. Es ist vollständig der Entscheidung der Ärzte überlassen,
ob der Betreffende in ein Krankenhaus eingewiesen wird oder
nicht. Wenn der Arzt glaubt, daß irgendeine Gefahr besteht, daß
der Betreffende sich in unstatthafter Weise verhalten könnte,
wird er in ein Krankenhaus eingewiesen.

Frage : Und das gilt für alle psychiatrische Fälle?

Wojchanskaja : Ja*®.

Dann erfahren wir etwas über die Schizophrenie in Ruß-
land und müssen erkennen — wenn wir nur bereit sind,

107

dieser Tatsache ins Gesicht zu sehen —, wie wenig sich diese
»Krankheit« vom Zürich Bleulers zum Moskau Breschnjews
geändert hat :

Frage: Wenn die Dissidenten offiziell aufgenommen werden,
muß es irgendeine offizielle diagnostische Kategorie geben, unter
die sie fallen, und muß es Kriterien geben, die auf sie zutreffen,
um in die betreffende Kategorie aufgenommen zu werden?
Wojchanskaja : Die Diagnose ist langweilig und immer dasselbe.
Langsame Schizophrenie, Besserungssyndrom, chronische Schi-
zophrenie, schleichende oder schwelende Schizophrenie und
Syndrom des Besserung suchenden schizophrenen Typus... sie
erhalten Insulinbehandlung, sie erhalten Elektroschockbehand-
lung. Sie sind nicht krank, aber sie werden nach den üblichen
Methoden wie Kranke behandelt”.

Hier haben wir alles in Reinkultur: »Besserungsuchende«
als »Schizophrene«; die psychiatrische Einkerkerung des
»Patienten« und seine zwangsweise »Behandlung«. Wenn
Sprachphilosophen und Semantiker mit ihrer Behauptung
recht haben, daß die Bedeutung eines Wortes aus der Art
und Weise geschlossen werden muß, wie es gebraucht wird,
dann bedeutet Schizophrenie genau das — nicht bloß im
kommunistischen Rußland, sondern überall.

Eine kurze Fallgeschichte der »Diagnose« und »Behand-
lung« eines »Dissidenten« wurde kürzlich im New Sta-
tesman” veröffentlicht. Sie stellt eine Ergänzung und Erwei-
terung von Dr. Wojchanskajas Bericht dar.

Ein junger Mann, Jan Krilsky, ein Jude und Zionist, wird
in der Sowjetunion verhaftet, weil er eine Fabrik illegal, mit
dem Passierschein eines Freundes, betreten hat. Die Polizei
fragt thn: Für welches Land würde er im Falle eines Krieges
zwischen Israel und Rußland kämpfen? Für Israel, antwor-
tete er. Dann geschah folgendes:

Sein Vater, der vom KGB vorgeladen wurde, willigte ein, daß
sein Sohn zur Behandlung wegen Schizophrenie in das psychia-
trische Krankenhaus von Jaroslawl [eine Stadt in der Nähe von
Moskau] eingewiesen wurde, aber, wie er sagt, nur aus Verzweif-
lung, um eine lange Gefängnisstrafe zu vermeiden (Jan war da-
mals 18). Die Behandlung bestand natürlich aus Injektionen von
gereinigtem Schwefel in Pfirsichkernöl, wodurch er sofort 41
Grad Fieber bekam. Wie Dr. Harold Merskey, ein Londoner

108

Psychiater und Vorsitzender des Medizinischen und Wissen-
schaftlichen Komitees für das sowjetische Judentum, erklärte,
wird diese Droge in der heutigen Behandlung nicht ange-
wandt . . . der Junge wurde in die geschlossene Nervenheilanstalt
Jakowenko in Moskau überstellt und sechs Monate später von
einer Ärztekommission als »gesund« entlassen. ... [Später],
während er in Haft war, entwarf der KGB einen Brief an Außen-
minister Gromyko, in dem von seinem Wunsch die Rede war,
nach Israel auszuwandern. Der aufgebrachte Jan unterschrieb.
Dies kam einem Eingeständnis von Wahnsinn gleich. Im Laufe
weniger Wochen wurde er von einem Krankenhaus ins andere
abgeschoben‘.

Diese kostenlosen Wohltaten des russischen Gesundheits-
wesens reichten anscheinend aus, um sogar Jans Vater, der
seit zweiundfünfzig Jahren ein loyales Mitglied der Kommu-
nistischen Partei gewesen war, die Augen zu Öffnen:

Inzwischen hatte Julius, der Vater, genug bekommen. Er stellte
einen offiziellen Antrag, in dem er darum bat, die Familie nach
Israel emigrieren zu lassen... [Daraufhin wurde er aufgrund
einer alten Strafanzeige vor Gericht gestellt, und das Gericht]
wies Jan in eine Nervenheilanstalt ein, »bis er seinen militanten
Zionismus ablegt’’«.

So haarstraubend dieser »psychiatrische Mif3brauch« auch
erscheinen mag, die Konzepte und Methoden der russischen
psychiatrischen Gangster, die sich seiner schuldig machen,
werden durch ihre Kollegen im Westen legitimiert und un-
terstutzt. Selbst Kendell, heute der anerkannte Doyen der
britischen Psychodiagnostiker, scheut davor zurück, sie zu
kritisieren! In seinem kürzlich erschienenen umfassenden
Werk, The Role of Diagnosis in Psychiatry, in welchem er
mit keinem Wort die psychiatrische Unterdriickung Anders-
denkender in Rußland oder anderswo erwähnt, stellt er fest :

Das russische Konzept dieser Krankheit [Schizophrenie] umfaßt
drei Untergruppen, die periodische, die langsam progrediente
und die schubhafte Schizophrenie, die anderenorts nicht aner-
kannt werden. Im allgemeinen scheinen die russischen Psych-
jater stärker vom Verlauf der Krankheit und weniger von ihrer
tatsächlichen Symptomatologie beeinflußt zu sein als andere
europäische Psychiater, eine Tatsache, die in den jüngsten politi-
schen Kontroversen eine Rolle spielte®’.

109

Die russischen Psychiater, die solche Diagnosen von »Dis-
sidenten« als schizophren verantworten, gehören natürlich
den gleichen internationalen psychiatrischen Organisationen
an wie die westlichen Psychiater — und wie ihre amerikani-
schen Kollegen, die bei »Wahnsinnigen« wie Ezra Pound
und James Forrestal Schizophrenie diagnostizierten bzw.
diese Diagnosen unterstützten. »Patienten« wie diese bilden
die »klinische« Basis, auf die andere »Forscher« ihre Theo-
rien über das Wesen und die Ursache der Schizophrenie und
ihre Empfehlungen in bezug auf geeignete Behandlungsme-
thoden gründen.

Betrachten wir nun, in welchem Zusammenhang dieses
einfache faktische Problem — nämlich, daß Menschen in
psychiatrischen Krankenhäusern eingesperrt werden, weil
sie anderen lästig sind, und daß man sie dann als »schi-
zophren« bezeichnet — mit der Gültigkeit der Erklärungen
einiger der berühmtesten zeitgenössischen Biologen, Che-
miker und Genetiker steht.

Im Jahre 1970 forderte der Genetiker Dr. Joshua Leder-
berg, Nobelpreisträger für Medizin und Physiologie,

die Gründung einer landesweiten Arbeitsgruppe für genetische
Forschung, die zum Anbruch einer neuen Ära in der Medizin
beitragen soll. Er forderte den Kongreß auf, für das kommende
Fiskaljahr weitere zehn Millionen Dollar zur Förderung der ge-
netischen Forschungen zu bewilligen ... Dr. Lederberg erklärte,
daß die ausschließlich durch Vererbung hervorgerufenen Krank-
heiten nur ein Viertel aller Krankheiten ausmachten, daß es je-
doch viele schwere Krankheiten gebe, von denen man annehme,
daß Erbfaktoren dabei eine Rolle spielten. Zu diesen zählte er
Diabetes und Schizophrenie“.

Aber wie kann Lederberg wissen, daß jemand Schizo-
phrenie hat? Wir können annehmen, daß er die Diagnose
nicht selbst stellen, sondern sich diesbeziiglich auf das Wort
eines angesehenen Psychiaters verlassen würde. Er würde
seine genetischen Überlegungen somit auf einem berufsstän-
disch organisierten und geförderten Schwindel aufbauen —
dessen Unredlichkeit er akzeptiert, statt sie einer Prüfung zu
unterziehen.

Das eben genannte Beispiel — daß ein Biologe in seiner Ar-
beit von der Prämisse einer medizinisch einwandfreien Dia-

110

gnose von Schizoprenie ausgeht — ist charakteristisch für
einen Großteil der genetischen Literatur über Schizophre-
nie. So erklärte beispielsweise Sir Julian Huxley, einer der
führenden Biologen unserer Zeit: »Es scheint jetzt klar zu
sein, daß die Schizophrenie, zumindest in der großen Mehr-
heit der Fälle, auf einem einzigen partiell dominanten Gen
mit geringer Durchschlagskraft beruht. Wir vertreten die
Hypothese, daß es sich um eine genetische Prägung han-
delt” ...« Man fragt sich, wessen Schizophrenie Huxley
dabei im Auge hat — die von Jesus? Lincoln? Hitler? Stalin?
Alle diese Manner und natürlich zahllose andere, weniger
bekannte, wurden von Experten, die Huxley vermutlich re-
spektiert und denen er vertraut, als schizophren bezeichnet.
Wenn man sich vor Augen halt, wie Schizophrenie dia-
gnostiziert wird, so 1st es bemerkenswert, wieviel Raum an-
gesehene wissenschaftliche Zeitschriften den wiederholten
Erklärungen von Forschern einräumen, daß Schizophrenie
erstens eine Krankheit und zweitens eine genetische Krank-
heit sei. Im Jahre 1970 veröffentlichte Science eine ihrer pe-
riodischen Bekräftigungen des Krankheitsbegriffs der Schizo-
phrenie. Darin versicherte der Psychiater Leonard Heston:

Daß genetische Faktoren zur Ätiologie der Schizophrenie bei-
tragen, wurde überzeugend bestätigt... Die Bedeutung geneti-
scher Faktoren für die Entwicklung der Schizophrenie wurde in-
zwischen über jeden vernünftigen Zweifel hinaus festgestellt. . .
Aus dem bekannten Risiko der Schizophrenie für die Gesamtbe-
völkerung kann man schließen, daß mindestens vier Prozent der
Allgemeinheit an einem schizoid-schizophrenen Leiden er-
kranken werden’®.

Dies ist für die Psychiatrie in zweifacher Hinsicht beruhi-
gend: es garantiert einen sicheren Vorrat an Patienten und
brandmarkt alle Ansichten, die den hier geäußerten skep-
tisch gegenüberstehen, als »unvernünftig«.

Im gleichen Jahr schrieb Elaine Cumming, eine Sozio-
login, die damals als Oberzeremonienmeisterin des Depart-
ments für Psychische Hygiene des Staates New York tätig
war, einen Aufsatz für das American Journal of Psychiatry.
Nach eineinhalb Seiten Platitüden folgt dieser bemerkens-
werte Schluß:

HA

Vor allem haben wir in der Psychiatrie mit dem zusätzlichen
Problem des Stigmas zu kämpfen, das unseren Krankheiten
immer noch anhaftet. Die Hälfte unserer Forschung scheint dem
subtilen Ziel zu dienen, irgendwo »die Schuld« für eine persön-
lich und gesellschaftlich so »anrüchige« Krankheit wie Schizo-
phrenie »abzuladen«. Eine solche geistige Einstellung ist der For-
schung nicht förderlich, wenn sie auch vielleicht für unser gesell-
schaftliches Überleben notwendig ist. Jedenfalls würde die Ent-
deckung eines Virus oder eines ersetzbaren biochemischen Bin-
degliedes in der Kausalkette [der Schizophrenie] eine zweifache
Erlösung darstellen, sowohl für die Epidemiologen als auch für
die Opfer einer wahrhaft schrecklichen Krankheit”.

Dies ist eine wunderbar enthüllende Bemerkung seitens
einer Forscherin, die, wie ich vermute, es in Wirklichkeit
besser weiß. Wenn die Schizophrenie, wie sie sagt, eine
Krankheit wäre, so wäre dies in der Tat eine »Erlösung« für
die Psychiatrie. Wovon? Von dem betrügerischen Anschein,
den sie sich als medizinisches Fachgebiet geben muß. Es
wäre zweifellos eine Erlösung für die Psychiatrie, wenn
nachgewiesen werden könnte, daß die Schizophrenie auf ein
Virus oder einen genetischen Defekt zurückzuführen ist.
Ebenso, wage ich zu behaupten, würden sich die Kapitali-
sten freuen, wenn nachgewiesen werden könnte, daß der
Kommunismus eine solche »Geisteskrankheit« ist, und vice
versa. Und die Juden würden sich freuen, wenn sich heraus-
stellte, daß der Islam eine »Geisteskrankheit« ist, und vice
versa. Mit anderen Worten, in unserer medizinisch angesäu-
selten Welt ist man allgemein der Überzeugung, bei Mei-
nungsverschiedenheiten zwischen zwei Parteien komme es
darauf an, nachzuweisen, daß die andere »krank« — insbe-
sondere »schizophren« — ist; damit sei die wissenschaftliche
und moralische Überlegenheit der ersteren gegenüber der
letzteren unwiderleglich bewiesen. Wie sonst ließe sich die
in praktisch allen »wissenschaftlichen« Kreisen gehegte fie-
berhafte Hoffnung erklären, daß die Schizophrenie eine
Krankheit und vorzugsweise eine genetische Krankheit sei?
Warum hofft man in diesen Kreisen nicht auch, daß sie ein
Mythos sei, ein medizinischer Irrtum, dem Wunsch ent-
sprungen, bestimmte Störenfriede einzusperren? Würde das
nicht auch den Opfern helfen?

Die in Großbritannien üblichen Phrasen über Schizo-

112

phrenie unterscheiden sich nicht im mindesten von den
amerikanischen. Ein Leitartikel im New Scientist informiert
uns:

Schizophrenie ist eine entsetzliche Krankheit, die einen von
hundert Menschen befdllt und das Leben vieler weiterer Per-
sonen durch die Auswirkungen, die der Schizophrene auf seine
übrige Familie haben kann, beeinträchtigt. Von den Kranken-
hausbetten in Großbritannien sind ca. 60.000 mit Schizo-
phrenen belegt . . . All dies ist vor einem wissenschaftlichen Hin-
tergrund überwältigender Indizien zu sehen, die auf den geneti-
schen Ursprung dieser Krankheit hindeuten, vermutlich begiin-
stigt durch biochemische Veränderungen des Gehirns. Die
Krankheit ist nicht ratselhaft ; sie hat physische Ursachen; und
sie ist — bei ausreichender Grundlagenforschung — heilbar™.

Ich wage zu behaupten, daß noch nie in der Geschichte
der modernen Medizin so viele Autoritäten so viele Behaup-
tungen über die Ursache einer Krankheit aufgestellt haben,
obwohl diese Krankheit objektiv durch histopathologische
oder pathophysiologische Kriterien und Beobachtungen
nicht einmal festgestellt werden konnte; obwohl, mit an-
deren Worten, selbst die Existenz geschweige denn das
Wesen der Krankheit, an deren Erforschung und Heilung
die Autoritäten so selbstsicher, ja arrogant herangehen,
wenn nicht rätselhaft, so doch zweifellos umstritten ist.

Es gibt gegenwärtig keine nachweisbaren histopathologi-
schen oder pathophysiologischen Indizien zur Bekräftigung
der Behauptung, daß die Schizophrenie eine Krankheit sei.
Wenn es welche gäbe, so wären die Verfechter dieser Be-
hauptung die ersten, die versichern würden, daß die Schi-
zophrenie keine Geisteskrankheit, sondern eine Erkrankung
des Gehirns sei. Trotzdem ist der gängigen psychiatrischen
Doktrin zufolge, die in der ganzen Welt anerkannt wird, die
Schizophrenie eine Krankheit; sie ist außerdem »im
Grunde« überall gleich, obwohl die Psychiater verschiedener
Länder sie aufgrund nationaler Unterschiede des Lebensstils
etwas unterschiedlich diagnostizieren.

So berichtet Dr. Steven R. Hirsch, Professor am Westmin-
ster Hospital in London, daß amerikanische Psychiater die
Diagnose Schizophrenie doppelt so oft stellen wie ihre briti-
schen Kollegen”.

Dr. Tonani Asuni, Direktor des Neuropsychiatrischen

113

Krankenhauses von Aro-Abeokuta in Nigerien, erklärt:
»Schizophrenie kann nicht das ausschließliche Produkt der
westlichen Gesellschaft sein, weil sie 70 Prozent der Auf-
nahmen 1n afrikanische psychiatrische Krankenhäuser aus-
macht“.«

Dr. Jimmie Holland vom Albert-Einstein-College für Me-
dizin berichtet aufgrund ihrer persönlichen Erfahrungen in
der Sowjetunion: »Sobald ein Patient in der Sowjetunion
einmal als schizophren diagnostiziert wurde, wird er immer
als schizophren betrachtet, auch wenn er symptomfrei
werden sollte*'.« Sie bemerkt :

Die sowjetischen Psychiater konnten es kaum glauben, daß nicht
alle amerikanischen Hippies schizophren sind... Mancher so-
wjetische Psychiater glaubt aufrichtig daran, daß ein politischer
Dissident an chronischer Schizophrenie leidet, weil er übertrie-
bene Vorstellungen von seiner eigenen Wichtigkeit und von der
Richtigkeit seiner ideologischen Ansichten über politische Ver-
änderungen hat... Die Patienten können sich den Psychiater,
der sie behandelt, nicht selbst auswählen... Das Verhalten des
Psychiaters ist freundlich, teilnehmend, paternalistisch und sehr
autoritär. Er hat die Macht, die Arbeitssituation des Patienten
zu verändern, ihm Urlaub zu gewähren und andere Entschei-
dungen über sein Leben zu fällen . . .*

Um den Eindruck vorzubauen, daß der Begriff Schizo-
phrenie nur in unserer Zeit so lose, variabel und moralisch
bewertend gebraucht wird — daß die Diagnose in der Vergan-
genheit sorgfältiger und genauer definiert und gebraucht
wurde —, möchte ich ein Beispiel zitieren, welches das Ge-
genteil bezeugt. Als Quelle dient mir wieder Kallmann, der,
das muß man sich vor Augen halten, als Gründungsvater
der modernen psychiatrischen Genetik gilt. Unter den Pa-
tienten, über die er an seiner klassischen Untersuchung von
1087 Schizophrenen berichtete, befand sich eine »Unter-
gruppe«, die er als »schizoide Psychopathen« bezeichnete
und folgendermaßen beschrieb:

Bei der Klassifizierung der schizoiden Psychopathen interpre-
tierten wir die Diagnose wieder so strikt wie möglich /sic/...
Unser Begriff des schizoiden Psychopathen umfaßt somit die un-
geselligen, kalten, unentschlossenen und fanatischen Typen,

114

welche Schneider als Prototypen katatoider, heboider, schizoider
respektive paranoider Fälle ansieht, sowie Hoffmanns eigensin-
nige Dummköpfe, bösartige Tyrannen, verschrobene Spinner,
überpedantische Plänemacher, gehemmte »Musterknaben« und
Tagträumer ohne Verbindung zur Realität. Wir bezogen jedoch
nur solche psychopathischen Individuen mit ein, welche die fun-
damentalen schizoiden Charakteristika autistischer Introversion,
emotionaler Unzulänglichkeit, plötzlicher Temperamentaus-
brüche und unangemessener motorischer Reaktionen auf emo-
tionale Stimuli aufwiesen und bei welchen Symptome schizoider
Abnormität wie Bigotterie, Frömmelei, Habgier, Aberglaube,
Mißtrauen, Halsstarrigkeit oder Aufsässigkeit in auffallendem
oder unverhältnismäßigem Grad vorhanden waren bzw. die Per-
sönlichkeit der Betreffenden beherrschten“.

Ist dies eine Darstellung einer unbezweifelbaren bona-
fide-medizinischen Krankheit, wie Kendell behauptet? Oder
der »Symptome« einer solchen Krankheit? Würde sich
hinter dem Begriff Schizophrenie nicht ein so immenses
menschliches Problem verbergen, könnte man versucht sein,
gleich hier aufzuhören. Denn welcher Beweise bedarf es
noch, um zu zeigen, was für ein erbärmlicher Humbug dies
alles ist? Daß die Schizophrenie keine wissenschaftliche
Hypothese, sondern ein sakrales Symbol ist? Und daß sie als
solches — wie die von bösen Juden durchstochene Hostie im
Mittelalter — die erschreckendsten »Symptome« aufweist und
damit die gnadenlosesten Maßnahmen rechtfertigt**?

Die Beispiele, die ich angeführt habe — und es gibt zahl-
lose andere dieser Art — veranschaulichen zweierlei. Erstens,
daß keiner der zitierten Experten den geringsten Zweifel zu
haben scheint, daß die Schizophrenie eine Krankheit ist, die
er erkennen und identifizieren kann. Zweitens, daß 1m
Denken dieser Experten, in ihren Berichten und in der
Psychiatrie im allgemeinen eine Verwirrung in bezug auf
den Unterschied zwischen Wissenschaft und Politik, zwi-
schen medizinischer Diagnose als technischer Systematik
und psychiatrischer Diagnose als politischer Aktion
herrscht. Wissenschaftliche Annahmen werden durch Be-
weismaterial unterstützt : Beispielsweise wird die Annahme,
daß Parese eine syphilitische Infektion des Gehirns sei,
durch das Vorhandensein von Treponema pallida im Ge-
hirn solcher Patienten bestätigt. Politische Handlungen

HS

stützen sich hingegen nicht auf Beweise, sondern auf Macht :
Beispielsweise stützt sich die Praxis, bestimmte Leute ge-
waltsam ihrer Freiheit zu berauben, ohne sie eines Verbre-
chens anzuklagen oder ihnen einen Prozeß zu machen, und
die Gepflogenheit, ihnen das stigmatisierende Etikett »Schi-
zophrenie« aufzukleben, nicht auf Anzeichen morphologi-
scher Läsionen ihres Gehirns, sondern auf die Macht der Be-
hörden, diesen Personen gegenüber auf die geschilderte
Weise zu verfahren. Der Gebrauch solcher Macht ist klar
und wird gewöhnlich nicht angefochten, wenn das Auf-
zwingen der stigmatisierten Rolle und die Freiheitsberau-
bung ohne Mitwirkung medizinischen oder psychiatrischen
Personals erfolgt. Wenn die Nazis beispielsweise Juden stig-
matisierten und isolierten, dann war das Verfolgung; wenn
die Amerikaner ihre Mitbürger schwarzer Hautfarbe oder ja-
panischer Abkunft stigmatisieren und isolieren, dann ist das
ebenfalls Verfolgung. Aber wenn Menschen in aller Welt
ihre Verwandten und Nachbarn, die sich in einer Weise ver-
halten, welche der Mehrheit mißfällt, stigmatisieren und 1so-
lieren — und wenn diese Stigmatisierung mittels pseudomedi-
zinischer Brandmarkung und pseudomedizinischer Isolie-
rungsmethoden erfolgt —, dann wird dies allgemein nicht als
Verfolgung betrachtet, sondern als Psychiatrie”.

Während sich manche Fachleute noch über das Wesen
und die Ursache der Schizophrenie den Kopf zerbrechen,
sind andere — darunter sowohl Biologen und Chemiker als
auch Psychiater — schon bereit, sie zu behandeln. Zu den
Nichtpsychiatern, die ein Heilmittel dafür anzubieten
haben, gehört keine geringere Autorität als Linus Pauling,
Empfänger zweier Nobelpreise. Als Mitherausgeber eines
Buches mit dem Titel Orthomolecular Psychiatry und dem
bescheidenen Untertitel Treatment of Schizophrenia (Be-
handlung der Schizophrenie) behauptet Pauling, Schizo-
phrenie sei mit »Megavitamintherapie« heilbar, d. h. mit
hohen Dosen von Vitaminen“. Woher er weiß, daß er tat-
sachlich einen Fall von Schizophrenie behandelt, ist unklar.
Wir müssen annehmen, daß Pauling das Diktum seiner
Psychiaterkollegen akzeptiert, wonach das, was sie Schi-
zophrenie nennen, auch wirklich Schizophrenie ist — eine
Haltung, die einem Wissenschaftler seines Ranges schlecht
ansteht.

116

In seinem Vorwort zu Orthomolecular Psychiatry schreibt
Pauling :

Unter dem Stichwort Irrsinn (Insanity) in der neunten Auflage
der Encyclopedia Britannica (1881) wird dieser als chronische
Erkrankung des Gehirns bezeichnet, die chronische geistig-
psychische Störungen hervorruft. Der Autor des Artikels (Dr.
med. J. Batty Tuke, Dozent über Irrsinn an der Medizinischen
Fakultät der Universität Edinburgh) erklärte dann, daß diese De-
finition den großen praktischen Vorteil habe, dem Studenten die
wichtige Tatsache vor Augen zu halten, daß Irrsinn die Folge
einer Gehirnerkrankung sei... Heutzutage ... ist man sich all-
gemein darüber einig, daß das Gehirn das Organ ist, durch das
sich mentale Phänomene manifestieren, und daß es deshalb un-
möglich ist, sich einen verrückten Verstand in einem gesunden
Gehirn vorzustellen“.

Pauling zitiert diese Passage, in der das Musterbeispiel der
Parese artikuliert wird, mit uneingeschränkter Zustimmung.
Aber während Tuke eine Hypothese aufstellt, tut Pauling so,
als handle es sich um eine Tatsache. Interessanterweise ver-
sucht Pauling nicht zu beweisen, daß die Schizophrenie eine
Gehirnkrankheit sei, so wie Noguchi und Moore dies in
bezug auf die Parese nachgewiesen haben, sondern bemüht
sich, seiner Behauptung Geltung zu verschaffen, indem er
die Freudsche These zitiert und zurückweist, daß »Geistes-
krankheiten« »psychogen« seien:

Im Jahr 1929, als die vierzehnte Auflage der Encyclopaedia Bri-
tannica erschien, hatte sich die Situation verändert, vor allem
aufgrund der Entwicklung der Psychoanalyse durch Sigmund
Freud. Die frühere Definition des Irrsinns wurde fallengelassen
und durch Erörterungen von zwei verschiedenen Standpunkten
[dem organischen und dem psychogenen] aus ersetzt“.

Nachdem er die übliche psychoanalytische Definition der
»Geisteskrankheit« zitiert hat, ohne auf die terminologische
Anderung von »Irrsinn« zu »Geisteskrankheit« einzugehen,
fährt Pauling folgendermaßen fort :

Die Psychoanalyse hat es versäumt, den physischen Charakter
der Geisteskrankheit zu erkennen; die Psychiatrie kehrt nun-
mehr schleunigst zu dieser wissenschaftlichen Einstellung zurück

117

... die Anerkennung der Wirksamkeit von Phenothiazinen und
anderen Drogen (und die Unwirksamkeit der Psychoanalyse) hat
die Rückkehr zu dem Konzept, daß Geisteskrankheit eine Er-
krankung des Gehirns sei und daß das Gehirn selbst durch Ver-
änderung seiner molekularen Zusammensetzung behandelt
werden müsse, beschleunigt“.

Pauling sagt hier gleichzeitig mehrere verschiedene Dinge.
Wir müssen die Fäden entwirren und uns jeden Gedanken
separat vornehmen. Zunächst scheint Pauling zu behaupten,
daß es keine Geisteskrankheit gibt, daß es keine Geistes-
krankheit geben kann und daß Krankheit ihrer Definition
nach körperlich ist. Dem stimme ich von ganzem Herzen
zu. Aber wenn jede sogenannte Geisteskrankheit eine Ge-
hirnerkrankung ist, wenn jede geistige Erkrankung in Wirk-
lichkeit nur das »mentale Symptom« von Krankheiten wie
Parese oder Pellagra ist — dann ist es sinnlos, zwei Katego-
rien von Gehirnerkrankungen zu unterscheiden : eine neuro-
logische und eine »mentale«. Statt dessen wäre es notwendig,
darauf zu beharren — wie ich darauf beharrt habe —, erstens,
daß Gehirnerkrankungen Gehirnerkrankungen sind, und
daß »Geisteskrankheiten« überhaupt keine Krankheiten
sind; zweitens, daß eine vermutete Gehirnerkrankung erst
dann zur tatsächlichen Gehirnerkrankung wird, wenn sie
mittels geeigneter und stets wiederholbarer histologischer
oder pathophysiologischer Befunde als solche nachgewiesen
wird; und drittens, daß Personen mit oder ohne Gehirner-
krankung nur insofern »Patienten« sind, als sie in die Über-
nahme dieser Rolle einwilligen — da sie als Bürger einer
freien Gesellschaft das fundamentale Recht haben, ärztliche
Diagnostizierung, Hospitalisierung und Behandlung abzu-
lehnen.

Aber dieses sind nicht die Schlußfolgerungen, die Pauling
aus seiner unbewiesenen und unbeweisbaren Behauptung
zieht, daß alle psychiatrischen Patienten Gehirnerkran-
kungen hätten. Vielmehr gelangt Pauling zu drei anderen
Schlüssen, die mir alle als sinnleer, falsch oder unmoralisch
erscheinen. Erstens behauptet Pauling, daß die Psychoa-
nalyse als Therapie versagt habe ; das stimmt, aber nicht aus
den von ihm genannten Gründen, sondern weil man wirk-
liche Krankheiten nicht durch Gespräche heilen kann, und

118

weil es unmöglich ist, nicht vorhandene (»mentale«, d. h.
geistig-psychische) Krankheiten zu heilen”.

Zweitens führt Pauling die Verwendung moderner
Psychopharmaka als Beweis dafür an, daß Geisteskrank-
heiten Erkrankungen des Gehirns seien; er könnte genau-
sogut den verbreiteten Konsum von Alkohol oder Tabak als
Beweis dafür anführen, daß ein goßer Prozentsatz der
Menschheit an Alkohol- oder Nikotinmangel leide. Und
drittens erklärt Pauling, daß das »Gehirn selbst behandelt
werden muß«; das ist eine sprachliche Schlamperei, da man
weder ein Gehirn noch eine Leber behandeln kann — son-
dern nur Personen bzw. Patienten. Mit anderen Worten,
Pauling weicht dem Problem aus, ob der Mensch, der zu-
fällig der bedauernswerte Eigentümer eines solchen angeb-
lich kranken Gehirns ist, ein Mitspracherecht in bezug auf
seine Behandlung haben sollte oder nicht. Paulings Aus-
weichmanöver impliziert sicherlich (und die psychiatrische
Gesellschaft, in der er sich bewegt, impliziert fraglos), daß er
dafür eintritt, solche Personen mit ihrer Zustimmung zu be-
handeln, wo diese erlangt werden kann, und sie, wo dies
nicht möglich ist, ohne ihre Zustimmung zu behandeln
(wobei dann vermutlich die Zustimmung von Verwandten
oder Gerichten eingeholt wird, wie dies in der Pädiatrie und
der Psychiatrie üblich ist).

Die Folge ist, daß in Paulings Vorstellung psychiatrische
Patienten als Personen oder Handelnde quasi nicht exi-
stieren ; für ihn gibt es nur kranke Gehirne, die durch ortho-
molekulare Behandlung in Ordnung gebracht werden
müssen. Seine folgende Äußerung, die ein geradezu bizarres
Bild davon gibt, was Psychotherapeuten mit ihren Patienten
tun, bestätigt nachdrücklich obige Feststellung :

Die Entscheidung der meisten Psychiater, die die Prinzipien der
orthomolekularen Psychiatrie ablehnen, den Vitaminkonsum
ihrer Patienten auf eine bestimmte, willkürliche Menge zu be-
schränken, ohne den möglichen Nutzen einer erhöhten Dosis für
den Patienten zu überprüfen, ist nicht zu rechtfertigen”.

Psychiatern, Psychotherapeuten und Psychoanalytikern
ist schon eine Menge Unfug vorgeworfen worden, auch von
mir. Aber ich möchte behaupten, der Vorwurf, sie »be-

119

schränkten den Vitaminkonsum ihrer Patienten«, ist noch
nicht dagewesen. Paulings Wahl des Wortes »Entscheidung«
zur Beschreibung der Kontrolle, die die »meisten Psych-
1ater« über den Vitaminkonsum ihrer Patienten ausüben, ist,
gelinde ausgedrückt, merkwürdig. In Wirklichkeit wissen die
meisten Psychiater nicht oder kümmern sich nicht darum,
wie viel oder wie wenig Vitamine ihre Patienten zu sich
nehmen; wenn Pauling das nicht weiß, dann fragt man sich,
was er überhaupt über die Vorgänge in der Psychiatrie
weiß”.

Ich bin auf die orthomolekulare Psychiatrie etwas näher
eingegangen, erstens wegen der außergewöhnlichen Bedeu-
tung ihres Cheftheoretikers, Linus Pauling, zweitens, weil
Pauling und seine Anhänger zwar behaupten, daß Geistes-
krankheiten Erkrankungen des Gehirns seien, andererseits
aber darauf beharren, sie Geisteskrankheiten zu nennen;
und drittens, weil trotz Paulings Ruf als Bürgerrechtler auf
den 697 Seiten der Orthomolecular Psychiatry mit keinem
einzigen Wort der juristische Status von schizophrenen oder
anderen psychiatrischen Patienten, psychiatrische Zwangs-
interventionen oder irgendwelche sonstigen persönlichkeits-
rechtlichen Aspekte psychiatrischer Diagnose, Hospitalisie-
rung und Behandlung erwähnt werden.

Lange bevor Pauling ihren Bemühungen das Prestige
seines Namens lieh, hatten Abram Hoffer und Humphrey
Osmond, zwei Psychiater, behauptet, daß sie Schizophrenie
durch Vitamine und, so merkwürdig dies klingt, durch eine
Selbsthilfeorganisation namens Internationale Vereinigung
Anonymer Schizophrener heilen könnten. Hoffer und Os-
mond legten ihre Ansichten über Schizophrenie in einer
Broschüre mit dem Titel Was Sie über Schizophrenie wissen
sollten dar, die von der Amerikanischen Schizophrenie-Stif-
tung herausgegeben wurde, einer nicht gewinnorientierten
Gesellschaft in ihrem »Besitz«. Im Vorwort der Broschüre
heißt es: »Dieses Büchlein wurde von einem geheilten Schi-
zophrenen mit Hilfe von Dr. Abram Hoffer, Direktor für
psychiatrische Forschung am Universitätskrankenhaus von
Saskatoon, Kanada, und Dr. Humphrey Osmond, Direktor
der Forschungsabteilung für Neurologie und Psychiatrie,
Princeton, New Jersey, verfaßt” .« Hoffer und Osmond
schreiben:

120

Schizophrenie ist keine Lebensweise. Sie ist kein Verbrechen. Sie
befällt nicht überwiegend Künstler oder Intellektuelle... sie
wird nicht durch Teufel oder schwierige Mütter oder tyrannische
Väter oder latente Homosexualität oder Streß verursacht...
Schizophrenie ist eine physische Krankheit, ebenso wie Pellagra
und Diabetes und Schwachsinn physische Krankheiten sind.
Und sie ist eine Krankheit, die in allen Teilen der Welt dieselbe

54
ist”.

Woher wissen Hoffer und Osmond dies? Die Wissenschaft
sagt es ihnen:

In der letzten Zeit wurde umfangreiches wissenschaftliches Be-
weismaterial zusammengetragen, welches darauf hindeutet, daß
der Schizophrene das Opfer eines »metabolischen Irrtums« in
den chemischen Vorgängen seines Körpers ist. Dieser vermutlich
ererbte Defekt verursacht die Produktion einer giftigen Substanz,
die sich auf sein Gehirn auswirkt und sowohl erhebliche Wahr-
nehmungsstörungen als auch radikale Veränderungen seines
Denkens, seiner Persönlichkeit und seines Verhaltens bewirkt”.

Die vierzehn Seiten starke Broschüre enthält viele interes-
sante Informationen einschließlich einer Liste von vierzehn
»Warnsignalen einer bevorstehenden schizophrenen Epi-
sode«, deren erste vier lauten: »1. Schlaflosigkeit. 2. Kopf-
schmerzen. 3. Ein Nachdunkeln der Hautfarbe. 4. Ein
ständig vorhandener unangenehmer Körpergeruch . . .>%« Sie
enthält auch Anweisungen wie: »Verlassen Sie sich stets auf
das Urteil Ihres Arztes und befolgen Sie seine Instruktionen
genauestens”’.« Es wird nicht erwähnt, welche therapeuti-
schen Auswirkungen die verschiedenen Parfummarken auf
den unangenehmen Korpergeruch von Schizophrenen
haben, oder welche sozialen Konsequenzen es hätte, sie
durch Zwangseinweisung zu desodorieren.

Zusätzlich zu den Vitaminen stützen Hoffer und Osmond
ihre Therapie auch auf die von ihnen gegründete Internatio-
nale Vereinigung Anonymer Schizophrener. Nach einem
Artikel in The National Observer ist

...Jede Person, die von einem Fachmann für psychische Ge-
sundheit als schizophren diagnostiziert wurde . . . zur Teilnahme
eingeladen. Die Mitglieder lernen einen Zwölf-Stufen-Plan »stän-
diger Hoffnung« auswendig, welcher ein Glaubensbekenntnis zu

121

Gott und das Versprechen einschließt, die verordneten ärztli-
chen Maßnahmen zu befolgen”.

Nach den Satzungen der Internationalen Vereinigung An-
onymer Schizophrener, die in der Broschüre dieser Organi-
sation abgedruckt sind, müssen die Mitglieder unter an-
derem erklären, daß sie

... zu der Überzeugung kamen, daß uns eine Macht, die größer
ist als wir, die geistige Gesundheit wiedergeben könnte; den Ent-
schluß gefaßt haben, unseren Willen und unser Leben der Obhut
Gottes anzuvertrauen, so wie wir Ihn verstehen . .. durch Gebet
und Meditation unseren bewußten Kontakt mit Gott zu verbes-
sern suchen . . . wobei wir nur um unsere Erkenntnis Seines Wil-
lens und die Kraft, diesen auszuführen, bitten”.

Es wäre schwierig, die Arroganz von Hoffers und Os-
monds Behauptungen zu überbieten. Schizophrenie, so be-
haupten sie, sei eine physische Krankheit genau wie Pellagra
und Diabetes (die Beispiele stammen von ihnen). Dennoch
empfehlen sie, daß die davon Befallenen ihren »Willen und
[ihr] Leben der Obhut Gottes« — und den Anonymen Schi-
zophrenen anvertrauen. Wenn das nicht reine Quacksalberei
ist, dann weiß ich nicht, wie man es sonst nennen soll. In
diesem Zusammenhang ist es besonders amüsant, sich der
uneingeschränkten Unterstützung zu erinnern, die der athei-
stische Wissenschaftler Linus Pauling dieser Form von staat-
lich subventionierter Religion zuteil werden läßt.

Viele zeitgenössische Psychiater sind sich bewußt und er-
kennen es auch an, daß sich der Terminus Schizophrenie
auf etwas Unbestimmtes und Variables bezieht. Aber das er-
schüttert nicht im geringsten ihren Glauben, weder an die
Realität der Schizophrenie als »Krankheit« noch an die me-
dizinische und moralische Legitimität des Begriffs als »Dia-
gnose«. Die folgenden Ausführungen der Herausgeber des
Schizophrenia Bulletin, einer Publikation des Nationalen In-
stituts für Psychische Gesundheit, sind typisch für diese
Heuchelei — nämlich die Schwächen eines bestimmten
psychiatrischen diagnostischen Terminus zuzugeben, um
seinen fortgesetzten Gebrauch zur Kontrolle abweichenden
Verhaltens um so besser rechtfertigen zu können:

122

Was Schizophrenie ist oder nicht ist, war seit der Prägung dieses
Begriffes durch Bleuler im Jahre 1911 Gegenstand hitziger, wenn
auch nicht erhellender Diskussionen. Die Tatsache, daß diese
diagnostische Kategorie trotz des Fehlens einer universell aner-
kannten Definition weithin akzeptiert und verwendet wird, ist
bemerkenswert. Die Weisen, in denen der Begriff »Schizophre-
nie« angewendet wird, weichen stark voneinander ab und
werden nachweislich durch solche nicht spezifische (d. h. nicht
patientbezogene) Faktoren beeinflußt wie die theoretische Orien-
tierung und Ausbildung des Diagnostikers, die Art der im dia-
gnostischen Gespräch hergestellten Beziehung und der Kontext,
in dem das Gespräch durchgeführt wird (z. B. Krankenhaus oder
Klinik). . . und dann ist da natürlich noch das schwierigste aller
Probleme — es ist nicht möglich, eine Diagnose von Schizophre-
nie zu überprüfen. Es gibt keinen Test, durch den objektiv nach-
gewiesen werden kann, daß die solcherart bezeichnete Person
tatsächlich schizophren ist“.

Was diese Beobachter feststellen, ist natürlich schon
immer bekannt gewesen. Die Diagnose der Schizophrenie
kann ebensowenig überprüft werden wie die »Diagnose« der
»Verfassungsfeindlichkeit« — aus dem einfachen Grund, daß
beides keine medizinische Diagnosen sind. Es ist höchst irre-
führend, die oben angeführten Beobachtungen als »das
schwierigste Problem« in bezug auf die Schizophrenie zu be-
zeichnen: Es handelt sich nicht um »Probleme«, sondern le-
diglich um Feststellungen, die selbst dazu beitragen, das so-
genannte Problem der Schizophrenie zu lösen, indem sie
den Schluß nahelegen, daß »Schizophrenie« niemals ein
bona fide medizinischer diagnostischer Begriff gewesen ist,
dies auch jetzt nicht ist und wahrscheinlich nie sein wird.

Keiner dieser Beweise hindert jedoch die Herausgeber des
Schizophrenia Bulletin daran, die Schizophrenie als medizi-
nische Krankheit zu betrachten. Und sie halten auch die Be-
fürworter der Megavitamine nicht davon ab, »Schizophrene«
zu behandeln, als unterscheide sich ihr Leiden im Prinzip
nicht von Diabetes®'.

Das ist nicht überraschend. Die Diagnose der Schizo-
phrenie diente nie der Absicht, dem »Patienten« zu helfen.
Warum sollten wir erwarten, daß sie thm jetzt hilft? Hin-
gegen half die Diagnose Bleuler — sie machte ihn berühmt.
Und den zeitgenössischen Psychiatern ist ebenfalls geholfen,

123

wenn sie ihre zwangsweise Einmischung als »Behandlung«
tarnen können.

Ich möchte hier eine kurze Bemerkung über die Bezie-
hung zwischen wissenschaftlicher Erkenntnis bezüglich des
Wesens der Krankheit und medizinischen Behauptungen be-
züglich ihrer Behandlung einflechten. Im Laufe der langen
Geschichte der Medizin sind die Behandlungen für eine
Krankheit um so zahlreicher gewesen, je ungewisser das
Wesen dieser Krankheit war. Heute gibt es sicher keine
»Krankheit«, auf die dies in höherem Maß zutrifft als auf die
Schizophrenie. Es gibt keine Übereinstimmung darüber, was
Schizophrenie ist oder wer wirklich schizophren ist oder
nicht. Und wenn sich die Phänomenologie der Schizo-
phrenie hinter dickem Glas verbirgt, dann liegt ihre Ätio-
logie in äußerstem Dunkel. Dies hindert die Ärzte und me-
dizinischen Wissenschaftler jedoch nicht daran, ständig neue
Heilmethoden dafür zu entdecken. Die jüngste dieser Me-
thoden 1st Fasten, das jetzt passenderweise in »totale Nah-
rungsabstinenz« umbenannt wurde! Aus einem Artikel mit
dem selbstsicheren Titel »Fasten: ein altes Mittel gegen Fett,
eine neue Behandlung für Schizophrenie«, erfahren wir fol-
gendes:

Trotz der Gefahren haben einige Ärzte begonnen, Fasten als Be-
handlung für Schizophrenie einzusetzen. An dieser chronischen
Geistesstörung — deren Spektrum möglicher Symptome von Hal-
luzinationen bis zu Apathie und Paranoia reicht — leiden mehr
als zwei Millionen Amerikaner, was dem Land Kosten in Höhe
von vierzehn Milliarden Dollar jährlich verursacht“.

Nachdem die angebliche Krankheit solcherart »identifi-
ziert« wurde, ist der Leser vermutlich in einer entsprechend
aufgeschlossenen Geistesverfassung, um den selbstlosen
Kampf weiser Männer in weißen Kitteln würdigen zu
können, die sich darum bemühen, die geistige Gesundheit
von »mehr als zwei Millionen Amerikanern« zu retten, ganz
zu schweigen von den vierzehn Milliarden Dollar. Der
Autor dieses Artikels, Steve Berman, hat keine Zweifel, daß
Schizophrenie eine Krankheit ist. Schließlich hatten wir be-
reits einen »Durchbruch« bei ihrer Behandlung. Wir brau-
chen jetzt nur noch einen zweiten:

124

Aber in der Schlacht gegen diese Krankheit hat es keine grö-
Beren Durchbrüche gegeben, seit ein französischer Marine-
chirurg 1951 die Phenothiazine einführte. Noch weiß niemand,
ob sich das Fasten als ein vergleichbarer Durchbruch erweisen
wird. Eine begrenzte Anzahl von Tests läßt Gutes erhoffen®’.

Wäre das menschliche Elend, das diese modernen Schlan-
genölhändler auszubeuten suchen, nicht so tragisch, könnte
man sich über das Bild, das die »Behandlung der Schizo-
phrenie« gegenwärtig bietet, köstlich amüsieren. Die Psych-
later wissen nicht, was Schizophrenie 1st, und wissen nicht,
wie man sie diagnostiziert. Gleichzeitig behauptet eine
Gruppe von Psychiatern, sie heilen zu können, indem sie
den »Patienten« riesige Dosen von Vitaminen verabreicht,
während eine andere Gruppe empfiehlt, ihnen jegliche Nah-
rung vorzuenthalten. Es ist schwer einzusehen, wie beide
Behauptungen richtig sein könnten, hingegen ist es leicht
einzusehen, daß beide falsch sind.

Zu den Befürwortern der Hungerkuren für Schizophrene
zählen, was nicht weiter überrascht, russische Psychiater,
die inzwischen weithin als führende Diagnostiker dieser ge-
fürchteten Krankheit anerkannt sind:

Weitere Experimente mit totaler Nahrungsabstinenz [sic]
wurden am renommierten Psychiatrischen Institut in Moskau
durchgeführt. Dort war Professor Uri Nikolajew der erste, der
Fasten als potentielles Heilmittel für Schizophrenie erprobte...
Er erzielte eine Besserungsrate von 65 Prozent unter seinen mehr
als 7000 Patienten“.

Zionisten werden als »Schizophrene« bezeichnet ; Verhun-
gernlassen nennt man »totale Nahrungsabstinenz«; wir
sollten lachen, um nicht weinen zu müssen.

Unbeeindruckt von all den wundervollen »medizinischen«
Kuren für Schizophrenie fahren diejenigen, die Schizo-
phrenie für eine »psychische Störung« halten, fort, ihre
»psychodynamischen« Heilmethoden dafür anzubieten. In
einem zusammenfassenden Artikel zählt Arieti die Beiträge
von elf namhaften Psychotherapeuten zur Behandlung von
Schizophrenie auf. Seine eigene »Technik« zielt, wie er
schreibt, darauf ab,

125

das Band menschlicher Beziehungen mit dem Patienten wieder-
anzuknüpfen, psychotische Symptome mit spezifischen Tech-
niken zu bekämpfen, seine psychodynamische Geschichte zu
verstehen, speziell in Hinblick auf die fehlinterpretierten Bezie-
hungen zu seiner Familie, und dem Patienten zu helfen, sich
neue, nichtpsychotische Verhaltensmuster anzueignen. Obwohl
die Psychotherapie der Schizophrenie also an der interpretie-
renden Technik und dem Aufdecken des Verdrängten, wie dies
in der ursprünglichen psychoanalytischen Therapie üblich war,
festhält, expandiert sie gleichzeitig in viele Richtungen. Sie ist
ebenso aufbauend wie interpretierend . . . Obwohl der Therapeut
zunächst eine Elternrolle übernimmt, begegnet er dem Patienten
allmählich als Gleichrangiger®.

Obwohl dieses Zitat ein getreues Abbild der fundamen-
talen Anständigkeit seines Verfassers bietet, kann man kaum
behaupten, daß es irgendwelche handgreifliche Informa-
tionen darüber enthalte, was Therapeut und Patient inner-
halb oder außerhalb der therapeutischen Situation mitein-
ander tun bzw. einander antun können und was nicht. Was
einer der Therapeuten, auf dessen Pionierarbeit Arieti Bezug
nimmt, zumindest mit einigen seiner schizophrenen Pa-
tienten tut, erfahren wir aus den Gerichtsprotokollen eines
gegen ihn angestrengten Prozesses wegen Kurpfuscherei. In
den späten vierziger und frühen fünfziger Jahren hatte sich
John Rosen als Erfinder einer neuen psychotherapeutischen
Wunderheilmethode für Schizophrenie angepriesen, die er
»direkte Analyse« nannte. Wie wir sehen werden, war ein
Bestandteil der direkten Analyse die direkte Mif3handlung —
der Therapeut schlägt den Patienten und nennt es »Behand-
lung.

Die Patientin Alice Hammer war eine erwachsene, aber
juristisch entmiindigte Person, die von ihren Eltern Rosens
Obhut anvertraut worden war. Das Folgende sind Auszüge
aus dem Gerichtsprotokoll des Prozesses, den Alice Ham-
mers Eltern gegen Rosen angestrengt hatten:

Den Verwandten der Eltern war zu Ohren gekommen, daß der
Angeklagte sich aullergewohnlicher Erfolge bei der Behandlung
schizophrener Patienten riihmte. Der Angeklagte wurde aufge-
sucht und gebeten, die Patientin zu behandeln, wozu er sich
auch bereit erklärte. Die Krankenschwester H. Louise Wong, die
die Patientin im September 1948 zwölf Tage lang betreute, sagte

126

aus, daß sie die Patientin zweimal zu Behandlungszwecken zum
Angeklagten begleitet habe... Nach der ersten Behandlung
stellte Schwester Wong fest, daß der Körper der Patientin mit
blauen Flecken bedeckt und ihre Kleider zerrissen und in Un-
ordnung waren... Abgesehen von der Zeugenaussage von
Schwester Wong, ließen zahlreiche andere Indizien darauf
schließen, daß der Angeklagte die Patientin im Verlauf seiner
Behandlungen wiederholt mißhandelt hatte. Mrs. Hammer sagte
aus, sie habe nach den Behandlungen festgestellt, daß ihre
Tochter »verprügelt« worden sei und »blaue Augen« hatte; daß
ihre Tochter von den Behandlungen »grün und blau geschlagen«
zurückkehrte. Mrs. Hammer berichtete auch über Gespräche
mit dem Angeklagten, in denen er erklärte, die Mißhandlungen,
über die sie sich beklagt hatte, seien Bestandteil der Therapie®®.

In seiner Verteidigung berief sich Dr. Rosen darauf,

daß der Behandlung wissentlich und aus freien Stücken zuge-
stimmt worden war, was daraus zu ersehen sei, daß die Mutter
der Patientin ausgesagt habe, sie sei mit der Behandlung einver-
standen gewesen, wenn die Schläge ein Heilmittel seien®’.

Das Appellationsgericht zeigte sich nicht beeindruckt®.
Das Verprügeln von Geisteskranken wurde natürlich nicht
von John Rosen erfunden, seine Neuerung beschränkte sich
darauf, es in der relativen Offenheit seiner Privatpraxis statt
hinter den versperrten Türen einer Nervenheilstätte zu tun.

Heutzutage hört man nicht mehr viel über »direkte Ana-
lyse«. An ihre Stelle traten andere revolutionäre Behand-
lungsmethoden für Schizophrenie, wie die folgende, die
kürzlich auf den Seiten des Schizophrenia Bulletin, einer Pu-
blikation des Nationalen Instituts für Psychische Gesund-
heit, angekündigt wurde. In Verbindung mit Megavitaminen
und körperlicher Mißhandlung zeigt sie uns so klar wie nur
möglich, daß Schizophrenie kein psychiatrisches Syndrom,
sondern ein wissenschaftlicher Skandal ist. Der Verfasser,
Antonio Parras, Assistentprofessor für Psychiatrie am Medi-
zinischen College von New York, erklärt darin :

Der Club dient dem Zweck, eine Umgebung zu bieten, die re-
lativ unbedrohlich und wachstumsfördernd ist... Das Club-
Programm wurde im Oktober 1971 am Maimonides-Gemeinde-
zentrum für Psychische Gesundheit in Angriff genommen. Den

127

Patienten wurde mitgeteilt, daß sie am Dienstag nachmittag
kommen konnten, um ihre Rezepte erneuern zu lassen. Es
wurde auch erwähnt, daß der Club als zwangloser Rahmen zu
verstehen sei, wo sie, falls sie dies wünschten, mit anderen Pa-
tienten und den Mitarbeitern zusammentreffen konnten. Die Pa-
tienten wurden darauf hingewiesen, daß sie jederzeit von den
Einrichtungen des Clubs Gebrauch machen konnten, zu denen
Billard, Kartenspiele, künstlerische und handwerkliche Betäti-
gungen, Musik und Erfrischungen zählten... Aus dem vorlau-
figen Bericht geht hervor, daß sich der Club für chronische Schi-
zophrene als hilfreich erweisen kann... Diese Behandlungsme-
thoden sind für Abteilungen mit chronischen, stationär behan-
delten Fällen geeignet. .. Sie liefern reichhaltiges Quellenmate-
rial für Studien über Schizophrenie®.

Wahrscheinlicher 1st, daß Programme und Berichte wie
dieser »reichhaltiges Quellenmaterial« für die Untersuchung
wissenschaftlicher Skandale liefern werden, die sich mo-
derne Psychiater geleistet haben — indem sie ihre Fabeln und
Schwindeleien in angesehenen medizinischen und wissen-
schaftlichen Journalen veröffentlichten und einen Clubbe-
trieb unter dem Schild des Nationalen Instituts für Psychi-
sche Gesundheit als »Behandlung« für »Schizophrenie« aus-
gaben”.

Es ist kaum verwunderlich, wenn heute jedermann über-
zeugt 1st, daß Schizophrenie eine Krankheit sei. Die Parese
ist nur aus einem einzigen Grund eine Krankheit: weil der
Paretiker an einer nachweisbaren Abnormität des Gehirns
leidet. Die Schizophrenie ist aus vielen Gründen eine
Krankheit: weil der schizophrene Patient an einer Abnor-
mitat des Gehirns leidet, wie die medizinische Wissenschaft
demnächst beweisen wird; weil er leidet und andere leiden
macht; weil er in einem Nervenkrankenhaus verwahrt wird ;
weil er psychiatrische Behandlung erhält; und weil seine
Krankheit kostspielig ist. Dieses letzte Kriterium — die
jungste und vielleicht fur Amerika charakteristischste No-
vitat unter den Kriterien der Schizophrenie — zeugt zwei-
fellos von dem größten Maß an Phantasie und Witz.

Nach dieser Methode wird die Behauptung, daß Schi-
zophrenie eine Krankheit sei — besser gesagt, die Implika-
tion, daß es sich so offensichtlich um eine Krankheit handle,
daß jede weitere Erörterung dieser Frage schwachsinnig er-

128

scheinen müsse —, dadurch untermauert, daß man die sorg-
fältig berechneten Kosten der »Krankheit« und ihrer »Be-
handlung« dokumentiert. Als Beispiel einer solchen Bemü-
hung mag ein von John Gunderson und Loren Mosher ver-
faßter Artikel dienen. Mosher ist passenderweise der Leiter
des Zentrums für das Studium der Schizophrenie am Natio-
nalen Institut für Psychische Gesundheit. Als moderner
»dynamischer« Psychiater und Anhänger von Laing ist
Mosher mit der Medizin sichtlich schlecht vertraut. Aber als
Bürokrat einer Bundesbehörde kennt er sich dafür mit Geld
um so besser aus. So schreiben er und Gunderson :

Die Kosten der Schizophrenie sind auf jährlich 11,6-19,5 Milli-
arden Dollar geschätzt worden. Etwa zwei Drittel dieser Kosten
werden dadurch verursacht, daß schizophrene Patienten nicht
produktiv sind, und etwa ein Fünftel entfällt auf Behandlungsko-
sten. Die Schätzungen dürften beträchtlich höher liegen, wenn
genauere Zahlen für die Kosten, die die Gesellschaft für die Er-
haltung von Patienten zu bezahlen hat, verfügbar wären”.

Dies ist reine Rhetorik. Indem sie den »Mangel an Pro-
duktivität« und die »Behandlung« von »Schizophrenen« er-
örtern, als ob es sich um den Produktivitätsmangel und die
Behandlung von Patienten mit Schlaganfällen handelte, er-
wecken Gunderson und Mosher den Eindruck, als ob Schi-
zophrenie tatsächlich eine Krankheit wäre. In Wirklichkeit
sind viele Menschen »unproduktiv« — in dem Sinn, daß sie
unter vergleichbaren Umständen weniger als andere produ-
zieren, oder weniger, als sie produzieren könnten, wenn sie
sich mehr anstrengten, oder einfach, weil sie faul sind und
von anderen erhalten werden — aus Gründen, die nichts mit
Krankheit und Gesundheit zu tun haben. Beispielsweise
sind sowohl Kinder als auch Studenten, Reiche und Rentner
alle miteinander »unproduktiv«. Mit keiner dieser Gruppen
werden die Schizophrenen jedoch von den Psychiatern, die
sich über die Kosten der Schizophrenie auslassen, vergli-
chen. Auf diese Weise bringen die Psychiater eine aufge-
blähte Bilanz mit ungeheuren, angeblich ausschließlich von
»Schizophrenie« verursachten Kosten zustande. Der fol-
gende Auszug illustriert einen solchen rhetorischen Effekt
und vermutlich auch ein entsprechendes politisches Ziel :

129

Im Jahre 1968 beliefen sich die Kosten aller geistigen und
psychischen Störungen schätzungsweise auf 21 Milliarden
Dollar, wovon 17 Milliarden Dollar auf Einbuße an Produkti-
vität entfielen . .. Die schizophrenen Patienten haben zweifellos
einen unverhältnismäßig großen Anteil an dieser geschätzten
Summe... Es kann mit Sicherheit angenommen werden, daß
die nicht hospitalisierten Schizophrenen etwa 50 Prozent der
jährlichen Produktivitätseinbuße verursachen, das waren im
Jahre 1968 etwa 7,5 Milliarden Dollar”.

Die Verfasser nehmen dann auf beschäftigungslose Schi-
zophrene Bezug, wobei sie zu verstehen geben, daß manche
Leute arbeitslos sind, weil sie keine Jobs bekommen
können, und andere, weil sie an einer Krankheit namens
»Schizophrenie« leiden. Indem sie diese Unterscheidung im-
plizieren, statt sie zu explizieren, verbergen sie die Annahme,
daß Schizophrenie eine Krankheit sei, und entziehen sie
daher der Überprüfung. »Geht man von einer Prävalenzrate
von 2-3 Prozent für Schizophrenie aus«, schreiben sie,
»dann machen die arbeitslosen 75 Prozent aller Schizophre-
nen etwa 3—4 Millionen aller Arbeitslosen aus’*.«

Ironischerweise erkennen Gunderson und Mosher die
Tatsache an, daß zwar in der Vergangenheit der Ort, an dem
man Parese studierte und von dem aus man sie zu beein-
flussen suchte, das neuropathologische Labor und das che-
motherapeutische Forschungsinstitut gewesen sein mögen,
daß dies jedoch heute der Kongreß und das Münzamt der
Vereinigten Staaten sind. Um uns diesen Gedanken nahezu-
bringen — obwohl sie nicht behaupten, uns diesen Gedanken
nahebringen zu wollen —, zitieren die Autoren mit uneinge-
schränkter Zustimmung Moshers Vorgesetzten, Bertram S.
Brown, den Direktor des Nationalen Institutes für Psychi-
sche Gesundheit. Brown zufolge liegt »die Zukunft der gei-
stig-psychischen Gesundheit bzw. der geistig-psychischen
Behinderung auf dem Felde der Wirtschaft, des Steuerwe-
sens und der Finanzen'*«. Wenn dem so ist, weshalb lehrt
man die psychiatrischen Krankenhausiarzte dann Bleuler
und Freud statt Marx und Mises? Denn was Gunderson und
Mosher meinen, ist nicht, daß die Psychiater mehr von
Volkswirtschaft verstehen sollten, sondern daß sie größere
Geschicklichkeit darin erwerben sollten, den Staatssäckel
auszurauben :

130

Wir müssen nachweisen, daß es mehr kostet, jemand nicht zu
behandeln, als ihn ärztlich zu versorgen. Wenn es durch die Ver-
doppelung der Behandlungskosten möglich wird, die Einbußen
an Produktivität zu halbieren, dann werden jährlich etwa 2 Mil-
liarden Dollar eingespart”.

Hier stehen wir also Auge in Auge mit den unerbittlichen
Konsequenzen der Psychiatrie als einer staatlich unter-
stützten Priesterschaft und ihrer kollektivistisch-positivisti-
schen Tendenz, Menschen als schadhafte Objekte zu behan-
deln. Die traditionellen Gründe und Rechtfertigungen, je-
manden medizinisch zu behandeln, sind erstens, daß der Pa-
tient an einer Krankheit leidet; zweitens, daß er eine Be-
handlung wünscht und in diese einwilligt ; und drittens, daß
sich ein Arzt bereit erklärt, ihn zu behandeln. Gunderson
und Mosher fügen nun dieser Liste einen vierten Rechtferti-
gungsgrund hinzu — einen, der nebenbei unter Marxisten,
Kommunisten und Nationalsozialisten seit langem die be-
vorzugte therapeutische Rechtfertigung gewesen ist: näm-
lich, daß die Behandlung des Patienten im wohlverstan-
denen ökonomischen Interesse der Gesellschaft liege. Es ist
wichtig, den Folgesatz aus dieser Regel zu artikulieren : daß
eine Behandlung nicht zugänglich, ja vielleicht sogar ver-
boten sein sollte, wenn sie nicht im wohlverstandenen oko-
nomischen Interesse der Gesellschaft liegt. Der Wunsch des
Patienten nach Behandlung bzw. seine Einwilligung zu
dieser und die Freiheit des Arztes, jemanden zu behandeln
oder nicht, sind natürlich Dinge, die mit dem von Gun-
derson und Mosher formulierten ökonomisch-therapeuti-
schen Prinzip potentiell — und auf dem Gebiet der soge-
nannten geistig-psychischen Gesundheit faktisch — in Kon-
flikt geraten können. Dies ist kaum überraschend. Der
Grundsatz, für den sie eintreten, liegt im Interesse der Bü-
rokraten, deren Ansichten Brown und Mosher repräsen-
tieren, das heißt der staatlich bediensteten Psychiater-Polizi-
sten. Schließlich sind sie, nicht die Patienten, die Empfänger
der staatlichen Mittel, von denen hier die Rede ist.

Dies ist zum Teil immer so gewesen, aber in der mo-
dernen kollektivistischen Zwangspsychiatrie hat sich ein
neuer Aspekt hinzugesellt. Es war schon immer so, daß die
Patienten die Behandlung und die Arzte das Geld erhielten.

131

Aber herkömmlicherweise wünschten die Patienten die Be-
handlung, und sie bezahlten die Ärzte. Nach dem neuen Ar-
rangement bekommt der »Patient« eine »Behandlung«, die er
nicht will, und der Staat bezahlt die Psychiater dafür, daß sie
auf seine widerspenstigen Untertanen Zwang ausüben, sie
einsperren und chemisch verstümmeln.

Zu Beginn dieses Kapitels habe ich hervorgehoben, daß
das primäre Phänomen in der Anstaltspsychiatrie die soziale
Abweichung ist oder auch die Tatsache, daß jemand den an-
deren zur Last fällt, und die Kontrolle oder Unterdrückung
dieses Phänomens mittels psychiatrischer Einkerkerung;
und daß der Begriff der Schizophrenie dieser Situation aufge-
stülpt wurde und nicht isoliert davon betrachtet werden
kann.

Obwohl ich die sowjetische Psychiatrie einige Male er-
wähnt habe, bezog sich der größte Teil meiner Ausfüh-
rungen auf die Psychiatrie in den sogenannten freien Gesell-
schaften. Ich möchte diese Beobachtungen und Refelexionen
jetzt auf die Psychiatrie in den sogenannten totaliitären
Staaten anwenden. In diesen Gesellschaften ist die Bezie-
hung zwischen dem Psychiater und seinem Patienten so pa-
ternalistisch und auf Zwang aufgebaut, daß ich es sogar für
irreführend halte, sie als »Arzt« und »Patient« zu be-
zeichnen. In der Sowjetunion gleichen die Patienten, speziell
die psychiatrischen Patienten, eher Gefangenen auf Bewäh-
rung als freien Bürgern, die medizinische Dienstleistungen
wünschen, und die Ärzte, insbesondere die Psychiater,
haben mehr gemein mit Vollzugsbeamten als mit Heilkun-
digen, die medizinische Dienstleistungen anbieten. Die
Folge ist, daß persönliche und gesellschaftliche Probleme
aller Art und insbesondere politische Proteste in der UdSSR
noch viel eher als psychiatrische Krankheiten bezeichnet
und behandelt werden als in den Vereinigten Staaten oder in
England.

J. K. Wing, ein britischer Psychiater, der viermal in der
Sowjetunion gewesen ist, erklärt einige der Unterschiede
zwischen der russischen und der britischen Psychiatrie fol-
gendermaßen :

Das von vielen sowjetischen Psychiatern verwendete diagnosti-
sche System ist anders als das, welches dem Internationalen Ka-

132

talog der Krankheiten zugrunde liegt. Insbesondere wird der
Terminus »Schizophrenie« zur Beschreibung von Zuständen ver-
wendet, die britische Psychiater anders bezeichnen würden.
Dieser klinische Unterschied erklärt teilweise den unterschiedli-
chen Begriff von »krimineller Verantwortung«, aber ein weiterer
wichtiger Aspekt des Unterschiedes ist nicht medizinischer, son-
dern politischer Natur’®.

Kein Arzt in irgendeinem Teil der Welt würde aner-
kennen, daß es politische Gründe gibt, Lobärpneumonie
oder Herzinfarkt in kapitalistischen und kommunistischen
Ländern verschieden zu diagnostizieren. Obwohl amerikani-
sche und britische Psychiater jetzt einzuräumen beginnen,
daß es politische Gründe dafür gibt, daß Schizophrenie in
ihren Ländern und in Rußland unterschiedlich diagnosti-
ziert wird, beharren sie weiterhin darauf, daß Schizophrenie
dessenungeachtet eine Krankheit wie Lobärpneumonie und
Herzinfarkt sei. Daß einige russische Psychiater den Namen
bestimmter psychiatrischer Krankheiten »mißbrauchen«, so
argumentieren diese westlichen Psychiater, sei kein Grund,
die Validität der Diagnose zu bezweifeln, wenn diese »kor-
rekt« angewandt werde, noch auch die »Realitat« der Krank-
heit, auf die sie sich bezieht. Wing beschreibt sogar, wie der
Begriff Schizophrenie in der Sowjetunion verwendet wird,
um die Knebelung von Dissidenten zu rechtfertigen, aber
das scheint nichts daran zu ändern, daß er dieses Etikett als
Bezeichnung einer bona fide medizinischen Krankheit ak-
zeptiert :

Wie wir bereits gesehen haben, ist der Begriff der Geisteskrank-
heit, insbesondere der Schizophrenie (in der UdSSR) erheblich
breiter als in Großbritannien und schließt einen Großteil dessen
ein, was wir als Persönlichkeitsstörung bezeichnen würden.
Keine der Personen, deren Fallgeschichten ich gehört habe, litt
an Schizophrenie im Sinne des facettenreichen zentralen
Syndroms, das den Psychiatern aller Länder bekannt ist. Es gibt
zwei Hauptgruppen: Die eine besteht aus Leuten, die lange,
bevor sie politische Dissidenten wurden, in psychiatrische Kran-
kenhäuser aufgenommen [sic] worden waren (wenn auch nicht
wegen Symptomen, die ich als »Schizophrenie« bezeichnen
würde); die zweite besteht aus Personen, die komplexe ökono-
mische und gesellschaftliche Theorien entwickelt haben und
diese als Alternativen zum gegenwärtigen orthodoxen Mar-
xismus verkünden... Die meisten britischen Psychiater würden

133

wahrscheinlich in solchen Fällen keine Diagnose auf Schizophre-
nie (oder irgendeine andere Geisteskrankheit) stellen”.

Die Unterscheidung zwischen freiwilliger und unfreiwil-
liger psychiatrischer Hospitalisierung ist offenkundig in der
Sowjetunion vollig bedeutungslos. Alle psychiatrischen Pa-
tienten sind praktisch mit Gefangenen oder auf Bewährung
entlassenen Gefangenen gleichzusetzen: Keiner 1st oder
fühlt sich frei, zu entscheiden, ob er im Krankenhaus, in
einer Klinik oder überhaupt nicht behandelt werden soll.
Obwohl Wing der Frage der Menschenrechte in der Psychia-
trie ziemlich gleichgültig gegeniiberzustehen scheint, be-
merkt er, daß zwar auf dem Papier ein Unterschied zwi-
schen zwangseingelieferten und freiwilligen psychiatrischen
Patienten bestehe, dieser Unterschied in der Praxis jedoch
nicht ins Gewicht falle :

Ich versuchte herauszufinden, ob ein Patient »entgegen dem arzt-
lichen Rat« das Krankenhaus verlassen kann, aber es schien
meinen Informanten sehr schwer zu fallen, sich einen solchen
Fall vorzustellen. Nach langer Befragung erklärten sie schliel3-
lich, daß es möglich ware, aber sie konnten sich an keinen derar-
tigen Fall erinnern”.

Es scheint Wing nicht in den Sinn zu kommen, daß in
einem Land, wo die Menschen ohne behördliche Erlaubnis
nicht einmal von einer Stadt in eine andere ziehen können,
es ihnen nicht einfallen würde, psychiatrische Kranken-
häuser »entgegen dem ärztlichen Rat« zu verlassen*. Und es

* Es ist natürlich gleichermaßen sinnlos und irreführend, zu versuchen, in
Rußland zwischen freiwilliger und unfreiwilliger psychiatrischer Hospita-
lisierung zu unterscheiden, wie zwischen Amateur- und Profisportlern in
diesem Land. Wie wir aber wissen, akzeptieren die freien oder nichtkom-
munistischen Nationen der Welt bei den Olympischen Spielen die russi-
schen Sportler, als ob es sich um Amateure handelte. Ebenso akzeptieren
die freien bzw. nichtkommunistischen Ärzte auf internationalen medizini-
schen Kongressen und in Organisationen die russischen Psychiater als re-
guläre Ärzte und die russischen psychiatrischen Patienten als reguläre Pa-
tienten. Da außerdem auch in der nichtkommunistischen Welt die Me-
dizin innerlich gespalten ist — weil sie sowohl freie als auch unfreie Pa-
tienten und Ärzte umfaßt —, legen die »richtigen« Ärzte in der freien Ge-
sellschaft das gleiche selbstzerstörerische Verhaltensmuster gegenüber den
»Pseudoärzten« oder Psychiatern und ihren Patienten an den Tag: das
heißt, die Ärzte akzeptieren die Psychiater, als ob sie reguläre Ärzte

134

scheint den Psychiatern ebensowenig in den Sinn zu
kommen wie den Biologen, Chemikern und Genetikern, die
ihre Arbeit auf psychiatrische Diagnosen aufbauen, daß
»Schizophrenie« mehr mit Freiheit und Sklaverei zu tun hat
als mit Gesundheit und Krankheit, mehr mit Semiologie als
mit Biologie, kurz, mehr mit Politik als mit Genetik.

Um meine obigen Bemerkungen über die Schizophrenie
in die richtige Perspektive zu rücken, ist es nunmehr not-
wendig, erstens einige ethische und politische Grundfragen
zu stellen und zweitens einen kurzen Überblick über unsere
herkömmlichen Vorstellungen in bezug auf Krankheit, un-
sere traditionellen Methoden zu deren Identifizierung und
die Metamorphosen dieser Ideen und Methoden in der mo-
dernen Psychiatrie zu geben.

Ich behaupte, daß es einige ethische und politische
Grundfragen gibt, die den moralischen, logischen und empi-
rischen Vorrang vor denjenigen Fragen haben sollten, in die
sich die Psychiater ohne Rücksicht auf die Grundregeln des
Anstands kopfüber hineinzustürzen pflegen. Es geht um fol-
gende Fragen: Sollen Psychiater (oder andere Arzte) das
Recht haben, einen Menschen als schizophren zu diagnosti-
zieren, wenn der Betreffende, der angebliche »Patient«, sich
nicht um psychiatrische Hilfe bemüht? Sollen sie dasselbe
Recht haben, falls es der »Patient« ausdrücklich ablehnt,
diagnostiziert zu werden?

Ich glaube, diese Fragen sind interessant, weil sie trotz
ihrer scheinbaren Einfachheit meines Wissens in der Psych-

wären, und die psychiatrischen Patienten, als ob es sich um reguläre Pa-
tienten handelte. Durch diese Akte der Kapitulation und Willfährigkeit
begehen die Amateursportler ebenso wie die individualistischen Ärzte und
alle jene, die für die Werte eintreten, die ihre Rollen verkörpern, faktisch
Selbstmord”’ : Indem sie die russischen Sportler als Amateure akzeptieren,
tragen die westlichen Sportler zur Liquidierung einer Unterscheidung bei,
die in ihrer Gesellschaft, nicht aber im kommunistischen Lager, als we-
sentlich angesehen wird ; ebenso wirken individualistische Ärzte, wenn sie
bereit sind, als Interessenvertreter des Individuums Standeskollegen zu ak-
zeptieren, die in Wirklichkeit die Interessen des Staates vertreten, an der
Liquidierung einer Unterscheidung mit, die für ihre Arbeit wesentlich ist,
nicht aber für die ihrer kollektivistischen Kollegen. Falls dieser Prozeß
nicht umgekehrt wird, kann er nur zu der allmählichen Erosion und zu
dem schließlichen Verschwinden der Wertbegriffe und Identitäten des
Amateursportlers auf der einen und des Arztes als Interessenvertreter
seines Patienten auf der anderen Seite führen.

135

1atrie nie gestellt worden sind. Die ganze Geschichte der
Psychiatrie scheint auf der unausgesprochenen, aber um so
wichtigeren Prämisse zu beruhen, daß Psychiater das Recht
haben, jedermann überall, ob tot oder lebendig, ob der Be-
treffende es will oder nicht, zu »diagnostizieren«. Ich finde
diese Prämisse sowohl lächerlich als auch emporend. Ich
glaube, wir müssen sie so rasch und so radikal wie möglich
zuriickweisen — sowohl um unserer selbst als Heiler, Ärzte
und Wissenschaftler willen als auch um unserer unfreiwil-
ligen Klienten als Opfer, Patienten und Menschen willen.

Ich weise hier auf einen sehr einfachen, aber überaus
wichtigen Sachverhalt hin, der das Herz, wenn nicht den
Verstand jedes Menschen berührt, der je gelitten oder an-
deren geholfen hat ; kurz, jedermann. Es geht um die Frage,
inwieweit unserer Geist und unsere Seele uns und nur uns
allein gehören.

In allen Gesellschaften — freien wie unfreien — gibt es so
etwas wie eine Privatsphäre, die von den Behörden, vom
Staat nicht verletzt wird (außer unter ungewöhnlichen Um-
ständen). So werden bestimmte persönliche Gegenstände
wie Socken und Pfeifen, Bücher und Fotos im allgemeinen
als persönliche Habe anerkannt, was bedeutet, daß der Be-
treffende sie nach Wunsch auswählen und bezeichnen kann.
Es gibt jedoch auch andere, weniger konkrete, aber ebenso
reale Dinge, die die Menschen als ihren intimen persönli-
chen Besitz betrachten, wie ihre Träume, ihre Meinungen,
ihre Namen. Die Unantastbarkeit dieses wertvollen nicht-
materiellen Besitzes ist heute faktisch im allgemeinen we-
niger gut geschützt als diejenige so trivialer materiellen Be-
sitztümer wie die soeben erwähnten. Es ist ein erstaunliches
und erstaunlich unbeachtetes Paradox, daß ein Psychiater
nicht uneingeladen die Wohnung eines Menschen betreten
und dessen Hund einen neuen Namen geben darf, daß er je-
doch die Wohnung des Betreffenden sehr wohl uneingeladen
betreten darf, um diesem selbst einen neuen Namen zu
geben. Dies ist einer der Wege, wie aus Herrn Meier und
Frau Müller »schizophrene Patienten« werden.

Wir müssen uns daher einige unbequeme Fragen stellen.
Was bedeutet uns mehr: die Unantastbarkeit unserer Bezie-
hungen zu unseren Haustieren oder zu unseren Eltern? Was
erfordert und verdient größeren Schutz vor den Behörden

136

(wer diese auch sein oder aus welchen Motiven sie auch han-
deln mögen): unser Recht auf die Privatsphäre unseres
Heimes oder auf die Privatsphäre unseres Geistes? Unser
Recht, unserem Hund oder uns selbst einen Namen zu
geben? Fragen wie diese verbergen sich hinter dem semanti-
schen Vorhang psychiatrischer Pathologie, und dieser Vor-
hang verhüllt auch — vor Laien we vor der Fachwelt — die er-
kenntnistheoretischen Dummbheiten und existentiellen Bru-
talitdten der Psychiatrie.

Es besteht auBerdem eine zwingende Ahnlichkeit zwi-
schen der Prämisse, daß Psychiater das Recht haben sollen,
Menschen ohne deren Zustimmung oder sogar gegen ihren
Willen zu »diagnostieieren«, und der Prämisse, daß Psych-
1ater das Recht haben sollen, Menschen ohne deren Zustim-
mung und sogar gegen ihren Willen zu »behandeln«. Ich
möchte und könnte hier die Einwände nicht wiederholen,
die ich an anderer Stelle gegen die letztgenannte Praxis vor-
gebracht habe®. Nur so viel: Insoweit Psychiater in der
freien Gesellschaft das Privileg besitzen, Erwachsene gegen
ihren Willen zu behandeln — ein Vorrecht, das andere Arzte
und sonstige Berufe nicht haben —, nähert sich die Psychia-
trie der Jurisprudenz und dem Strafvollzug; kurz, sie wird
zu einer Disziplin zur Kontrolle sozialer Abweichungen,
nicht zur Heilung von Krankheiten. Da dies heute in der
ganzen Welt faktisch der Fall 1st, erscheint es mir, milde
ausgedrückt, absurd, die von den Psychiatern gemaliregelten
Verhaltensabweichungen — die sich natürlich von Kultur zu
Kultur und von Klasse zu Klasse unterscheiden — als Krank-
heiten zu betrachten. Insofern in totalitiren Staaten nicht
nur Psychiater, sondern alle Arze das Privileg besitzen —
bzw. ihnen die Pflicht aufgenotigt wird —, Menschen gegen
ihren Willen zu »behandeln«, besteht ein Unterschied zwi-
schen der moralischen und politischen Grundlage des Be-
rufsstands der Medizin und der Psychiatrie in den »freien«
und in den totalitiren Gesellschaften, der nicht nur ihre em-
pirischen Beobachtungen in signifikanter Weise verändert,
sondern selbst die Sprachen, in denen diese ausgedriickt
werden.

Wir sind jetzt bereit, uns dem verbleibenden, bisher hier
nicht zur Sprache gekommenen erkenntnistheoretischen
Problem zuzuwenden, das der Frage der Schizophrenie zu-

137

grunde liegt — nämlich unsere traditionellen medizinischen
Vorstellungen davon, was eine Krankheit eigentlich ist, und
unsere traditionellen Methoden zu ihrer Feststellung; die
Erweiterung und Transformation dieser Ideen und Me-
thoden in der modernen Psychiatrie; und die Folgen dieser
Veränderungen, die in der Tatsache zum Ausdruck
kommen, daß, wenn Leute heute etwas als eine Krankheit
oder jemanden als krank (speziell geisteskrank) bezeichnen,
sie nicht notwendigerweise etwas meinen, das ursprünglich
mit diesem Terminus bezeichnet wurde, obwohl sie das Ge-
genteil glauben oder behaupten mögen.

Um die Mitte des vergangenen Jahrhunderts wurde, wie
wir gesehen haben, Krankheit als Histopathologie oder Pa-
thophysiologie definiert. Verletzungen, Infektionen, Stoff-
wechselstörungen und Tumore waren somit die charakteri-
stischen Krankheitskategorien. Die geltende wissenschaft-
liche Methode zum Nachweis solcher Krankheiten bestand
erstens darin, ihre morphologischen Merkmale durch post-
mortale Untersuchung der Organe und Gewebe festzu-
stellen ; und zweitens, mittels systematischer Beobachtungen
und Experimente, vorzugsweise mit Versuchstieren, ihre
Entstehung bzw. Ursachen festzustellen. Die Parese ent-
spricht diesem Krankheitskriterium. Die Schizophrenie
nicht — zumindest bis jetzt nicht.

Da diese Schlußfolgerung jedoch für Ärzte wie auch für
Laien im großen und ganzen inakzeptabel war, hat es seit
dem Tage, an dem Bleuler seine »Entdeckung« der Schi-
zophrenie konstatierte — ja auch schon davor —, Bemii-
hungen gegeben, die Kriterien dafür, was eine Krankheit ist,
und die entsprechenden Grundregeln für ihren Nachweis zu
verändern. Im Laufe dieses Prozesses wurden verschiedene
neue Krankheitskriterien und entsprechende Methoden zum
Nachweis ihres Vorhandenseins geschaffen. Ich habe sie alle
bereits erwähnt, es wird daher genügen, diese wichtige Meta-
morphose in der medizinischen Epistemologie kurz zusam-
menzufassen.

Das klassische Virchowsche Krankheitsmodell wurde zu-
nächst auf die Psychopathologie ausgedehnt. Das war das
Werk Kraepelins, Bleulers, Freuds und ihrer Anhänger.
Gleichzeitig oder kurz danach entstand die Praxis, vom me-
dizinischen oder psychiatrischen Kontakt bzw. von der Pa-

138

tientenrolle auf das Vorhandensein einer Krankheit zu
schließen. Wenn jemand einen Arzt aufsuchte und sich bei
ihm beklagte, dann hatte er »Symptome«, die ipso facto das
Vorhandensein einer Krankheit anzeigten. Und wenn der
Betreffende in einem psychiatrischen Krankenhaus unterge-
bracht wurde, dann litt er ipso facto an einer Geisteskrank-
heit. Die erstgenannte Schlul3folgerung rechtfertigte die Be-
handlung von »Patienten« ohne nachweisbare Krankheiten;
die zweite rechtfertigte ihre Einkerkerung.

Mit der Entwicklung wirksamerer therapeutischer Me-
thoden in den zwanziger, dreißiger und speziell seit den vier-
ziger Jahren biirgerte es sich ein, aus der angeblichen Reak-
tion des Patienten auf die Behandlung auf das Vorhanden-
sein einer Krankheit zu schlieBen. Wenn jemand beispiels-
weise Antibiotika oder Hormone erhielt und sich danach
besser fühlte, dann wurde sein »Zustand« vor der Behand-
lung als Krankheit betrachtet. Dieses Kriterium und diese
Methode eigneten sich ideal fur die Psychiatrie, speziell für
die Anstaltspsychiatrie, da sich damit Interventionen wie In-
sulinschock, Elektroschock, Lobotomie und Psychophar-
maka als Behandlungen, Schizophrenie und zahllose andere
»Zustinde« hingegen als Krankheiten hinstellen ließen.

Mit der schrittweisen Kollektivierung der medizinischen
Praxis und der Verlagerung ihrer Kosten auf Dritte, speziell
den Staat, kam seit den fünfziger Jahren schließlich noch das
wirtschaftliche Kriterium hinzu, nämlich die Kosten der Ar-
beitslosigkeit, Unterbeschäftigung und Gesundheitsfürsorge.
Nach diesem Kriterium qualifiziert sich die Schizophrenie
als das »Gesundheitsproblem Nummer eins« der Nation, ja
der ganzen Welt.

Zum Abschluß dieses Kapitels möchte ich noch eindring-
licher als bisher aussprechen, welche Rechtfertigungen der
Behandlung — speziell in der Psychiatrie — ich ablehne und
weshalb, und welche ich unterstütze und weshalb. Vielleicht
kann ich dies am besten und treffendsten durch Bezugnahme
auf eine neuere psychiatrische Erklärung über die Behand-
lung der Schizophrenie tun, die viele der epistemologischen
Irrtümer enthält, auf die ich bereits hingewiesen habe.

Hans Huessy, ein amerikanischer Psychiater, behauptet
folgendes :

139

Das Verständnis der Ursachen ist wichtig für die Vorbeugung,
nicht aber für die Behandlung... Wir können die akuten
Symptome der Schizophrenie mit ärztlichen Mitteln behandeln,
obwohl wir die Ursachen dieser Störung nicht kennen. Thera-
pien, die unter Hinweis auf die Ursachen gerechtfertigt werden,
sollten immer suspekt sein, da die einzig gültige Rechtfertigung
einer therapeutischen Intervention darin besteht, daß sie eine
Besserung bewirkt®'.

Diese Aussage — die in ganzen drei Sätzen ein unglaubli-
ches Maß an Dummheit, Unmoral und simpler Verbohrt-
heit vereinigt — erschien in einem renommierten psychiatri-
schen Fachblatt und spiegelt getreulich eine Einstellung zur
Therapie wider, die, wenn nicht universell, so doch vorherr-
schend ist. Ihr Autor bagatellisiert die Bedeutung von Ursa-
chen, das heißt, der Atiologie für die Therapie. Ein solcher
Standpunkt ist einfach irrig. Ob die nachlassende Sehkraft
eines Menschen durch syphilitische optische Atrophie ver-
ursacht wird oder durch einen Tumor, der auf sein Chiasma
Opticum drückt, 1st entscheidend für die Wahl und die
Empfehlung der geeigneten Behandlung für ihn.

Derselbe Verfasser behauptet auch, er könne »akute
Symptome der Schizophrenie« mit ärztlichen Mitteln be-
handeln, womit er Drogen meint, ohne die Ursache der
Schizophrenie zu kennen. Er hat jedoch weder festgestellt,
daß Schizophrenie eine Krankheit ist, noch, daß der angeb-
liche Patient behandelt werden will; und er hat irreführen-
derweise impliziert, daß Schizophrenie eine Krankheit sei,
weil das Verhalten von Menschen, die man als »schizo-
phren« bezeichnet, durch Drogen verändert werden kann.
Daß dieses in der heutigen Psychiatrie so beliebte Argument
falsch ist, läßt sich leicht anhand eines analogen Arguments
veranschaulichen: Da das Verhalten gewöhnlicher oder so-
genannter normaler Menschen verändert werden kann,
wenn man ihnen Alkohol, also eine Droge, zu trinken gibt,
ist die Normalität eine Krankheit und das Trinken von Al-
kohol eine Behandlung.

Huessys geistige Stumpfheit und moralische Verkommen-
heit äußerst sich jedoch vor allem in seiner Behauptung,
»die einzig gültige Rechtfertigung einer therapeutischen In-
tervention besteht darin, daß sie eine Besserung bewirkt«.
Dies ist eindeutig eine ethische Feststellung: das heißt, eine

140

Behauptung, ein bestimmter Wert (»Besserung«) rechtfertige
eine bestimmte Art von Handlung (»therapeutische Inter-
vention).

Faktisch existieren zumindest drei verschiedene Katego-
rien von Umständen, die zur Rechtfertigung einer Therapie
herangezogen werden können“. Erstens die Tatsache, daß
der Patient eine Krankheit hat ; dieser Auffassung zufolge ist
beispielsweise eine Mastektomie dadurch zu rechtfertigen,
daß die Patientin Brustkrebs hat. Zweitens das Faktum, daß
die Therapie wirksam ist; aus dieser Sicht ist die Mastekto-
mie deshalb gerechtfertigt, weil sie den Krebs heilt. Beide ge-
nannten Erwägungen sind für die Bewertung therapeutischer
Interventionen von Belang: Die erste legitimiert die Thera-
pie aufgrund der Krankheit des Patienten, die zweite auf-
grund der Wirksamkeit der ärztlichen Intervention.

Was fehlt noch? Die moralisch und politisch relevanteste
— ja aus dieser Sicht die einzig wirklich relevante — Uberle-
gung: nämlich die Einwilligung des Patienten. Dieser ethi-
schen, juristischen und politischen Auffassung zufolge ist die
Mastektomie deshalb gerechtfertigt, weil die informierte Pa-
tientin der Operation zustimmt und der Chirurg bereit ist,
sie auszuführen. Das Kriterium der Zustimmung ist speziell
für die Geschichte und die Epistemologie der Psychiatrie
von so überragender Bedeutung, daß es unmöglich 1st, sie zu
übertreiben. Man könnte sogar argumentieren — und obwohl
eine solche Argumentation unvollständig wäre, ist sie den-
noch wichtig —, daß die Zustimmung und nur die Zustim-
mung die Behandlung und Therapie (im Gegensatz zu Kon-
trolle und Tortur) rechtfertige.

Obwohl es sich der Klarheit des Denkens und Redens zu-
liebe empfiehlt, daran festzuhalten, daß es keine Behand-
lung ohne Krankheit geben kann, liegt es auf der Hand, daß
es medizinische und chirurgische Eingriffe ohne Krankheit
gibt : beispielsweise Abtreibung oder Vasektomie (nach ame-
rikanischem Recht gilt eine ungewollte Schwangerschaft
jetzt als Krankheit, aber das ist eine linguistische und juristi-
sche Entgleisung, die hier keines weiteren Kommentars be-
darf). Auch haben Ärzte und Chirurgen in der Vergangen-
heit Methoden angewandt und tun dies auch heute noch, die
therapeutisch wertlos oder sogar schädlich waren bzw. sind.
War Aderlaß (das Abzapfen von Blut) eine Therapie? Ist

141

Elektroschock (das Abzapfen von Gehirn) eine Therapie?
Wenn wir uns nicht dazu entschließen wollen, die Geschich-
te der Medizin umzuschreiben und dabei alles Wertlose zu
eliminieren, können wir die Therapie sichtlich nicht nach
ihrer Wirksamkeit definieren.

Was also übrigbleibt, ist die Zustimmung zur Therapie.
Faktisch die gesamte moderne medizinische Therapie im
freien Teil der Welt entspricht diesem Erfordernis, soweit es
sich um Erwachsene bei vollem Bewußtsein handelt. Die
einzige Ausnahme bildet die psychiatrische Therapie. Ich
habe diese ethische und politische Dimension der Krankheit
und Behandlung hervorgehoben, weil wir, wenn wir psych-
jatrische Krankheiten und Behandlungen durch dieses mo-
ralische Vergrößerungsglas betrachten, ein neues Bild und
eine neue Definition der Schizophrenie (und einiger der an-
deren sogenannten wichtigsten funktionalen Psychosen) zu
Gesicht bekommen. Wenn wir durch dieses metaphorische
Mikroskop schauen, können wir die verschiedenen Krank-
heiten und Behandlungen nicht aufgrund ihrer morphologi-
schen (das heißt anatomischen und histologischen) Kriterien
unterscheiden, sondern aufgrund ihrer moralischen (und ju-
ristischen, politischen und so weiter) Merkmale.

Auf diese Weise können wir eine Gruppe von Krankhei-
ten sehen — wie Brustkrebs oder Bluthochdruck —, die von
Arzten niemals ohne ausdrückliche Einwilligung des Patien-
ten behandelt werden (und deren Behandlung ohne diese
Zustimmung in der freien Welt verboten ist).

Wir können eine zweite Gruppe ausmachen — wie
Schlaganfälle oder Verletzungen, die Bewußtlosigkeit verur-
sachen —, die von Ärzten ohne die ausdrückliche Zustim-
mung des Patienten behandelt werden, weil dieser sie nicht
erteilen kann; die Zustimmung wird in solchen Fällen von
Verwandten oder anderen juristisch anerkannten Bevoll-
machtigten erteilt.

Wir können eine dritte Gruppe feststellen — wie Tuberku-
lose oder Hepatitis —, bei denen Patienten bestimmte gesell-
schaftliche Restriktionen auferlegt werden können, die aber
in der freien Welt laut Gesetz dennoch nicht ohne Zustim-
mung des Patienten behandelt werden dürfen.

Schließlich können wir eine vierte Gruppe von »Krank-
heiten« ausmachen — wie Schizophrenie oder manisch-de-

142

pressive Psychose —, die von Ärzten trotz ausdrücklicher Ab-
lehnung seitens des angeblichen Patienten behandelt werden
dürfen. Gerade die soziale Realität dieser Art von »Behand-
lung« und dementsprechend die Notwendigkeit, Menschen,
die sich dagegen wehren, gewaltsam einzusperren, ist es, was
das Bild (Trugbild wäre vielleicht ein treffenderes Wort da-
für) bestimmter psychiatrischer Krankheiten oder Syndro-
me, insbesondere der Schizophrenie, prägt‘. Aus dieser
Sicht könnte man Schizophrenie als die Krankheit bezeich-
nen, welche dazu herhalten muß, psychiatrische Behand-
lung zu rechtfertigen — gleichgültig, ob der Patient einwilligt
oder nicht, und natürlich gleichgültig, ob sie ihm hilft oder
schadet*.

Wie ich vor einiger Zeit festgestellt habe, wird Irrsinn in
gewissem Sinn von Irrenärzten fabriziert‘*. Mit anderen
Worten, die Psychiatrie bringt die Schizophrenie hervor,
oder genauer gesagt, die Psychiater bringen Schizophrene
hervor. Es ist wichtig, daß wir völlige Klarheit darüber ha-
ben, in welchem Sinne sie dies tun und welches die prakti-
schen Implikationen dieser Auffassung für unsere Einstel-
lung zum sogenannten Problem der Schizophrenie sind.

In welchem Sinn die Psychiatrie Schizophrenie hervor-
bringt, läßt sich leicht durch die Analogie zwischen der in-
stitutionalen Psychiatrie und der unfreiwilligen Knecht-
schaft illustrieren. Wenn es keine Sklaverei gibt, kann es
auch keine Sklaven geben. Mit anderen Worten, ob ein
Mensch ein Sklave ist, hängt von der Existenz des gesell-
schaftlichen Systems der Sklaverei ab. Wird die Sklaverei ab-
geschafft, dann verschwinden auch die Sklaven. Das bedeu-
tet nicht, daß bestimmte Personen, die vorher Sklaven gewe-
sen sind oder die vielleicht gerne Sklaven sein mochten,
ebenfalls verschwinden ; zweifellos bleiben Personen zurück,
die schwarz oder hilflos oder ungebildet oder dumm oder

* Die zuletzt genannte Beurteilung erübrigt sich durch die psychiatrische
Inhaftierung: Menschen, die bestimmte ihnen aufgezwungene Eingriffe
ablehnen, werden diese ipso facto als schädlich oder ungesund empfinden ;
hingegen neigen Psychiater und andere gesellschaftlich legitimierte Auto-
ritaten, die solche Interventionen bei sich widersetzenden »Patienten« ver-
antworten, dazu, sie als hilfreich oder therapeutisch zu betrachten, wenn
sie die »Patienten« gefligiger, gesellschaftlich angepaßter und für weitere
»Behandlung« empfanglicher machen.

143

unterwürfig oder faul sind. Aber wenn es keine Sklaverei
gibt, kann keiner von ihnen ein Sklave sein.

Und wenn es keine Psychiatrie gibt, kann es auch keine
Schizophrenen geben. Mit anderen Worten, ob ein Mensch
schizophren ist, hängt von der Existenz eines gesellschaftli-
chen Systems der (institutionalen) Psychiatrie ab. Wird die
Psychiatrie abgeschafft, verschwinden somit die Schizo-
phrenen. Das bedeutet nicht, daß bestimmte Personen, die
vorher Schizophrene waren oder die gerne schizophren sein
möchten, ebenfalls verschwinden; zweifellos bleiben Men-
schen zurück, die untauglich oder egozentrisch sind oder
ihre »wirklichen« Rollen ablehnen oder ihre Mitmenschen
auf andere Weise stören. Aber wenn es keine Psychiatrie
gibt, kann keiner von ihnen schizophren sein.

Die Abschaffung der Sklaverei bewirkt freilich nichts an-
deres, als den Sklaven zu befreien. Sie macht ihn nicht gebil-
det, selbständig, anziehend, arbeitsfähig oder körperlich ge-
sund; sie befreit ihn nur von seinem Herrn. Ebenso würde
die Abschaffung der Psychiatrie dem Schizophrenen nur sei-
ne Freiheit wiedergeben. Sie würde ihn nicht tüchtig, selb-
ständig, anziehend, arbeitsfähig oder »geistig gesund« ma-
chen. Sie würde ihn nur von seinem Psychiater befreien.

Es wäre naturlich absurd, für den Sklaven innerhalb des
Systems der Sklaverei Förderung erreichen zu wollen, insbe-
sondere von seinem Herrn. Es ist ebenso absurd, die »Be-
handlung« des Schizophrenen innerhalb des psychiatrischen
Systems erreichen zu wollen, insbesondere von seinem
Psychiater. Die »Besserstellung« der Sklaven und der Schi-
zophrenen ist eindeutig ein wünschenswertes Ziel. Aber
wenn man es, wie alle Ziele, nicht klug und mit geeigneten
Mitteln verfolgt, dann sollte man es lieber ganz bleiben las-
sen.

144

VIERTES KAPITEL

Psychiatrie und Ehe:
Ein von Dritten
arrangiertes Leben

Es gibt viele Griinde, weshalb sich die medizinische Sicht
der Schizophrenie als so populär und dauerhaft erwiesen
hat: Sie 1st im Ursprung, in der Struktur und in der Funk-
tion des modernen psychiatrischen Krankenhauses histo-
risch fest verwurzelt ; sie 1st psychologisch legitimiert durch
die Sprache der Psychiatrie ; sie kommt der zeitgenössischen
Tendenz entgegen, die Tragodien des Lebens durch die
überall Krankheiten wahrnehmende Brille der Medizin zu
sehen; und sie liefert uns gesellschaftlich akzeptable Metho-
den, mit bestimmten wirtschaftlichen, moralischen, politi-
schen und personlichen Problemen fertigzuwerden, mit de-
nen man sich sonst auf unerprobte und unvertraute Weise
auseinandersetzen müßte. Schließlich mag es noch einen
weiteren Grund fur die Popularitat und Dauerhaftigkeit des
sogenannten medizinischen Modells der Schizophrenie ge-
ben: Es hat sich bisher kein anderes Modell von vergleich-
barer Dimension und Tragfihigkeit gefunden'. Ein solches
uberlegenes Modell ist auch kaum vorstellbar. Die größte
symbolische und gesellschaftliche Macht der »Schizo-
phrenie« liegt genau darin, daß sie unentwirrbar mit der
Vorstellung von Krankheit und der Institution der Medizin
verknüpft 1st. Der Versuch, ein nichtmedizinisches Modell
fur die Schizophrenie anzubieten, 1st daher ungefahr so aus-
sichtsreich wie der Versuch, ein nichttheologisches Modell
fur die Eucharistie zu konzipieren.

Ich habe seit langem den Eindruck, daß die einzige Mog-
lichkeit, mit den scheinbar unlosbaren Problemen der
Psychiatrie zu Rande zu kommen, darin besteht, sich ihnen
gegenüber der traditionellen, quasi-medizinischen Sicht vol-

145

lig zu entäußern und statt dessen davon auszugehen, daß sie
nicht durch den Kopf oder das Gehirn oder den Verstand
des sogenannten Patienten, sondern durch ein verschlunge-
nes Netzwerk von Beziehungen entstehen, in dem der Pa-
tient und der Psychiater lediglich die zwei herausragenden
Protagonisten sind.

Der Gedanke, daß die Schizophrenie nicht einfach das
Problem eines Defekts im Gehirn oder im Verstand des so-
genannten Patienten sei; daß sie, immer noch in der Spra-
che der zeitgenössischen Psychiatrie, nicht bloß ein intraper-
sonales, sondern auch ein interpersonales Problem sei; oder,
um es einfacher und genauer auszudrücken, daß sie nicht
nur ein sich stellendes Problem, sondern auch eine dazu ge-
lieferte Lösung in einem komplexen Netz von Beziehungen
sei, das den Patienten, seine Familie, den Psychiater, das
System psychiatrischer Heilstätten und die Gesellschaft als
Ganzes umfaßt —, diese existentielle, dramaturgische und
psychosoziale Sichtweise der Schizophrenie ist in Wirklich-
keit nicht mehr ganz neu’. Sie hat jedoch das Problem der
Schizophrenie nicht im erwarteten Ausmaß klären geholfen,
hauptsächlich, so glaube ich, weil sie neue »atiologische
Theorien« dieser »Krankheit« hervorgebracht hat, die immer
noch auf dem klassischen Krankheitsmodell der Syphilis be-
ruhten und dieses duplizierten. Statt des Treponema palli-
dum, das »den Patienten verrückt macht, ist es nach diesen
neuen psychiatrischen und antipsychiatrischen Theorien die
»schizophrenogene« Mutter, der Vater, die Familie, die Reli-
gion, das Wirtschaftssystem oder die Gesellschaft als Gan-
zes, was »den Patienten verrückt macht«. Das Bild, das da-
durch auf unserer geistigen Projektionsflache entsteht, mag
zwar zutreffender sein als das, welches durch das Paradigma
der Parese projiziert wurde, an dessen Stelle es tritt, aber es
ist immer noch völlig unscharf; es kann die Tatsachen des
psychiatrischen Alltags nicht erhellen und gibt uns keine
geistig und moralisch befriedigende Handhabe, zu deren Be-
waltigung.

Wenn wir die wahrhaft humane, vollig nichtmedizinische
Sichtweise der sogenannten Schizophrenie ernst nehmen, so
ergibt sich daraus, daß wir keinesfalls ein Modell des »Pa-
tienten« brauchen — weder seines Gehirns noch seines Gei-
stes bzw. seiner Psyche noch seines Verhaltens. Statt dessen

146

brauchen wir ein Modell der gesamten sozialen Situation
oder des Dramas, in das die Beziehung zwischen dem »schi-
zophrenen Patienten« und seinen »signifikanten Bezugsper-
sonen« eingebettet ist und welches irgendwie »Schizophre-
nie« hervorbringt. Nach einem solchen Modell brauchen wir
nicht lange zu suchen. Ich werde zu zeigen versuchen, daß
die Ehe — insbesondere in ihrer traditionellen, von Dritten
arrangierten Form — uns ein überzeugendes Paradigma zur
Deutung der Beziehung zwischen Psychiater und Patient lie-
fert. Nach diesem Schema wollen wir den Psychiater als den
Ehemann, den Psychotiker als die Ehefrau und die Schi-
zophrenie als die Diagnose bzw. das Kind und/oder die schi-
zophrene Untauglichkeit bzw. die weibliche Inferiorität be-
trachten, die der Patient bzw. die Gattin vor der Einweisung
bzw. Eheschließung erwirbt oder vom Psychiater bzw. Ehe-
mann danach bekommt; wir werden uns dabei vor Augen
halten, daß es vor allem die psychiatrische bzw. eheliche Be-
ziehung ist, durch die der Zustand und Status beider Partner
— als Psychiater bzw. Ehemann und als Patient bzw. Ehefrau
— definiert und legitimiert werden.

Zunächst ein kurzer Überblick über die Hauptmerkmale
der Institution der Ehe in ihrer traditionellen, arrangierten
Form, die uns als Modell zum Verständnis der institutiona-
len Psychiatrie, das heißt der Psychiatrie der geschlossenen
Anstalten, dienen soll.

Die Ehe ist ein universelles soziales Arrangement, dessen
konkrete Ausformungen von Ort zu Ort und von Epoche zu
Epoche stark voneinander abwichen. Als Institution erfüllt
die Ehe zahllose persönliche und gesellschaftliche Funktio-
nen, von der Befriedigung sexueller Bedürfnisse über die Re-
gelung gesellschaftlicher Beziehungen bis zur Fortpflanzung
der Art’. Für unsere augenblicklichen Zwecke genüge die
Feststellung, daß die eheliche ebenso wie die psychiatrische
Beziehung drei deutlich unterschiedene Phasen aufweist : die
Aufnahme der Beziehung; den »chronischen« Zustand der
Beziehung; und die Beendigung der Beziehung. In der von
Dritten arrangierten Ehe weisen die Anfangs- und Endpha-
sen selbst unter recht unterschiedlichen Kulturen bemer-
kenswerte Ahnlichkeiten auf. Dies steht mit der Tatsache im
Einklang, daß die Aufnahme der Beziehung — sofern sie für
den künftigen Ehemann bzw. die Ehefrau »arrangiert« wer-

147

den, statt von diesen selbst — gewöhnlich einen integralen Be-
standteil eines patriarchalischen Sippensystems bilden. In ei-
nem solchen System ist die Ehe eine Transaktion weniger
zwischen den beiden designierten Partnern als vielmehr zwi-
schen ihren jeweiligen Stammeshäuptlingen, Clans oder Fa-
milien. Darüber hinaus war in der vorchristlichen Ehe deren
Beendigung ebenso wie ihr Beginn häufig Gegenstand eines
Handels zwischen den Anführern der betreffenden Clans:
»Nach dem [judischen] >»Gesetz« zur Zeit von Jesus konnte
eine Ehe jederzeit willkürlich durch den Ehemann aufgelöst
werden, während die Ehefrau keinerlei entsprechenden
Rechte hatte” .«

Die spätere Entwicklung der westlichen Ehe wurde in er-
ster Linie durch die christliche Religion geprägt, in zweiter
Linie durch das Wirtschaftssystem des Feudalismus. Im vier-
ten Jahrhundert wurde die Ehe zu einem der heiligen Sakra-
mente, um das neunte Jahrhundert herum wurde sie als un-
auflosbar erklart. Sie galt somit eineinhalb Jahrtausende
lang als heilige oder geheiligte Institution, bis sie nach der
Französischen Revolution rasch sakularisiert wurde. Im
19. Jahrhundert wurde in den meisten Teilen Europas die
Zivilehe durch Gesetz obligatorisch. Gegenwärtig ist nur in
Griechenland, Israel (nur für Juden) und in der Vatikanstadt
eine religiose Hochzeitszeremonie gesetzlich vorge-
schrieben”.

Während unter den gebildeteren Klassen Europas, Ameri-
kas, Rußlands und zunehmend auch Japans heute das ro-
mantische Modell der Ehe vorherrscht, bei dem die Partner
selbst ihre Wahl treffen, wird die Mehrzahl aller Ehen in der
ganzen Welt immer noch gestiftet, das heißt, die Partner
werden von Dritten füreinander bestimmt. In Afrika, Süd-
osteuropa, im Nahen und Fernen Osten sind arrangierte
Ehen weiterhin die Regel. Die Ehevermittler sind gewöhn-
lich ältere und respektierte Personen, die zur Verwandt-
schaft zählen können oder nicht und für ihre Dienste in der
Regel, aber nicht immer, bezahlt werden. In solchen Ehen
»stehen von den ersten Erkundigungen des Vermittlers bis
zum endgültigen Arrangement ökonomische Erwägungen
im Vordergrund«, wie Judson Taylor Landis schreibt“.

Überall, wo die gestiftete Ehe institutionalisiert wurde,
war sie somit eng an die patriarchalische Familie als poli-

148

tisch-religioses System sozialer Kontrolle und an deren cha-
rakteristische ökonomische Methoden zur Regelung des Er-
werbs, der Verteilung und Vererbung von Gütern und
Dienstleistungen gebunden. Überall dort, wo dieses System
untergraben oder abgeschafft wird, wie in den Industriege-
sellschaften des Westens und in den kommunistischen Staa-
ten des Ostens, wird die arrangierte Ehe bald durch einen
Lebensbund ersetzt, bei dem die Partner selbst die Wahl tref-
fen. »Der Kommunismus«, schreibt Landis, »beseitigt theo-
retisch die ökonomische Grundlage der Ehe und der Ehever-
mittlung; . . . Lander, in denen der Kommunismus herrscht,
haben die Grundlagen der arrangierten Ehe beseitigt und
durch die freie Wahl individueller Ehepartner ersetzt’.« Wo
der Entschlul3 zur Heirat als persönliche Entscheidung legi-
timiert ist, kann die Möglichkeit, sich mit ebenso großer
Leichtigkeit vom Partner zu trennen, nicht zu lange auf sich
warten lassen.

Die gesellschaftliche Organisation, das heißt, das geord-
nete Zusammenleben von Menschen in Gruppen, erfordert,
daß dem einzelnen ein deutlich bestimmter, sowohl mate-
rieller wie symbolischer Platz zugewiesen wird. Eine der
Hauptfunktionen der Ehe als gesellschaftliche Institution ist
es, den einzelnen in dem konkreten Raum, den man als
Wohnung oder Heim bezeichnet, und in dem symbolischen
Raum, den die Rolle des Ehemanns, der Ehefrau, des
Kindes usw. darstellt, zu verankern. In Hinblick auf diese
platz- und rollenzuteilende Funktion weist die Ehe eine ent-
schiedene Ahnlichkeit mit der institutionalen Psychiatrie
auf.

Die Auffassung, daß die Ehe zumindest teilweise eine Fra-
ge der Behausung ist, muß, obwohl sie auf der Hand zu lie-
gen scheint, hier vollends deutlich gemacht werden. Der Ge-
danke findet sich bereits im Alten Testament, in Zusam-
menhang mit der Aufzählung der Scheidungsgründe :
»Wenn ein Mann ein Weib nimmt und sie ehelicht, und es
geschieht, wenn sie keine Gnade in seinen Augen findet,
weil er etwas Schamwürdiges an thr gefunden hat, daß er ihr
einen Scheidebrief schreibt und ihn in ihre Hand gibt und sie
aus seinem Haus entläßt‘.« Das hier erwähnte Haus ist
wohlgemerkt das des Ehemannes. Daher wird die Frau,
nicht der Mann, durch die Scheidung obdachlos.

149

Matthäus kritisierte dieses traditionelle jüdische Gesetz
und schlägt vor, es zu reformieren. Scheidung, so versichert
er, sel nur aus Gründen des Ehebruchs moralisch statthaft.
Was ihm vorschwebt, ist faktisch immer noch eine männli-
che Sanktion für einen weiblichen Fehltritt : »Es ist aber ge-
sagt: Wer irgend sein Weib entlassen wird, gebe ihr einen
Scheidebrief. Ich aber sage euch: Wer irgend sein Weib ent-
lassen wird, außer auf Grund von Hurerei, macht, daß sie
Ehebruch begeht”.«

Die biblische Wendung »sein Weib entlassen« (»to put
away« bedeutet im Englischen »weggeben«) wurde inzwi-
schen in den englischsprachigen Ländern zu einem Euphe-
mismus für »in ein Irrenhaus stecken«. Ich werde gleich nä-
her darauf eingehen.

Der Wandel in den Scheidungsgesetzen vom Alten zum
Neuen Testament reflektiert die strengere und vielleicht kla-
rere Artikulierung einer der großen — vielleicht sogar der
größten — Sünden in der jüdisch-christlichen Ethik: nämlich
persönliche Unabhängigkeit, Selbstbestimmung über den ei-
genen Körper und Geist oder, genauer über das eigene sexu-
elle und geistig-psychische Verhalten. In Hinblick auf die se-
xuellen Handlungen wird diese neue christliche Ethik klar
artikuliert, beispielsweise in den Korintherbriefen I, wo
Jesus erklärt »...so ist es gut für einen Menschen, kein
Weib zu berühren. Aber um der Hurerei willen habe ein
jeder sein eigenes Weib und eine jede habe ihren eigenen
Mann'?.«

Warum ist es, wie er später sagt, »besser zu heiraten, als
Brunst zu leiden«? Weil in der Ehe Mann und Frau die
Herrschaft über ihren Körper an ihren Partner abtreten:
»Das Weib hat nicht Macht über ihren eigenen Leib, son-
dern der Mann; gleicherweise aber hat auch der Mann nicht
Macht über seinen eigenen Leib, sondern das Weib'*.«

Dieser Verzicht des Mannes und der Frau auf die Selbst-
bestimmung über ihren Körper läßt beide dem wahrhaft ent-
haltsamen Menschen gleichen, dessen Körper ganz Gott ge-
hort : »Dieses aber sage ich aus Nachsicht [sagt Jesus], nicht
befehlsweise. Ich wünsche aber, alle Menschen wären wie
auch ich selbst... Ich sage aber den Unverheirateten und
den Witwen: Es ist gut für sie, wenn sie bleiben wie auch
ich. Wenn sie sich aber nicht enthalten können, so laßt sie

150

heiraten, denn es 1st besser, zu heiraten, als Brunst zu lei-
den'*.«

Auch an dieser Stelle spricht Jesus — im Gegensatz zum
traditionellen jüdischen Gesetz und Brauchtum — sein Gebot
gegen die Scheidung aus. Er tut dies außerdem in einer Spra-
che, die (im Englischen) eine auffallende Anspielung auf die
Parallele zwischen Ehemännern enthält, die sich ihrer Frau-
en durch Scheidung bzw. durch Einweisung in ein Irrenhaus
entledigen: »Den Verheirateten gebietet der Herr ... daß
ein Mann sein Weib nicht entlasse'* (yweggebe«<).«

Die christliche Ehe 1st somit ein Sakrament. Die Vereini-
gung zwischen Ehemann und Ehefrau wird gerechtfertigt, ja
gepriesen, weil sie »der engen Verbundenheit und Liebe zwi-
schen Christus und seiner Braut, der Kirche, gleicht, diese
nachahmt und an ihr soweit wie möglich teilhat’.« Dies
ist der Grund, weshalb nach der christlichen Ethik die
Trennung dessen, was Gott zusammengefügt hat, eine
Todsiinde ist, und weshalb die psychiatrische Inhaftierung
eines Ehepartners durch den anderen (»putting away)
hingegen ein wahrer medizinischer Segen ist. Wenn ein
christlicher Ehemann seine Frau oder, seltener, vice versa
in »psychiatrische Verwahrung« gibt, dann verletzt er oder
sie nicht die heiligen Ehegeliibde; im Gegenteil, von
einem solchen Menschen wird angenommen, daß er
die »geistige Gesundheit« seines Partners und damit auch
die Ehe rettet.

In Wirklichkeit finden die Ehepartner thre Verbindung oft
unerträglich und suchen eine Möglichkeit, sie aufzulösen
oder zumindest die dadurch verursachte Pein zu lindern,
indem sie eine Entfernung zwischen sich legen. Die Schei-
dung ist die nachstliegende Lösung dieses Problems, falls sie
ökonomisch, moralisch und persönlich akzeptabel ist. Ist
sie nicht akzeptabel, so bleiben den Partnern zwei weitere
Möglichkeiten, von denen die eine uralt, die andere relativ
neu ist: Mord und psychiatrische Hospitalisierung. Mord
hat den Nachteil, eine Leiche zu hinterlassen, aber dieses
Handikap wurde, speziell in tiefreligiosen Gesellschaften,
dadurch überwunden, daß man die Tat zum Ergebnis
einer »Affekthandlung« erklärte, was besonders dann willi-
ges Gehör findet, wenn vom Affekt eines Mannes die Rede
ist, der seine von einer untreuen Frau besudelte Ehre vertei-

151

digt*. Die psychiatrische Hospitalisierung hat den Vorteil,
das gleiche Resultat zu erzielen wie der Mord, ohne jedoch
einen Leichnam zu hinterlassen; die Behandlung der auf
diese Weise geschaffenen Produkte, die man höchst treffend
als »lebende Tote« bezeichnet, läßt sich außerdem leicht
durch Hinweise auf deren charakteristisches Merkmal, näm-
lich den Wahnsinn, rechtfertigen.

Bis vor kurzem konnten Frauen nicht allein leben. Selbst
heute können sie das nicht, außer in Gesellschaften, die so-
wohl kulturell als auch ökonomisch hoch entwickelt sind,
und auch dann nur unter größten Schwierigkeiten. Dement-
sprechend mußten und müssen die Frauen ihr Heim unter
dem Schutz anderer oder zumindest in Gemeinschaft mit
anderen, in der Regel mit Männern, einrichten.

In der Vergangenheit hatte eine Frau hinsichtlich ihres
Domizils drei grundlegende Möglichkeiten: Sie konnte mit
ihrem Vater zusammenleben (oder mit einer Ersatzfigur wie
Onkel, Bruder oder Schwager), mit threm Mann oder mit
Gott. In jedem dieser Arrangements war die Identität der
Frau durch ihre untergeordnete Beziehung zu einem Mann
oder einer männlichen Figur — Vater, Mann und Jesus — be-
stimmt, und jedes bestimmte seinerseits eine weibliche Rolle
— alte Jungfer, Ehefrau oder Nonne (bzw. »Braut Jesu«).

Die Einrichtung von Irrenhäusern und die spätere Begrün-
dung der Anstaltspsychiatrie als akkreditierte gesellschaftli-
che Institution ersetzte einesteils eines dieser Arrangements
und fügte andernteils ein neues hinzu. Eine Frau konnte
jetzt nicht nur zwischen dem Schicksal einer alten Jungfer,
einer Gattin oder einer Nonne wählen, sondern sich auch
für das Los einer Irren entscheiden. Diese Option, die Lauf-
bahn einer Wahnsinnigen zu wählen oder dafür bestimmt zu
werden, ersetzte und ergänzte gleichzeitig die Option, eine

* Clarence Darrow soll gesagt haben, er sei für Scheidung, weil er gegen
Mord sei. Mit anderen Worten, es ist besser, daß die Ehepartner sich
scheiden lassen, als daß sie gegeneinander gewalttätig werden. Und es ist
besser, daß sich der Psychiater und der »Psychotiker« trennen — daß beide
frei sind, ihren Partner zu verlassen, wenn sie voneinander genug haben —,
als gegeneinander gewalttätig zu werden, der Psychiater, indem er den Pa-
tienten einkerkert, und der Patient, indem er gegenüber dem Psychiater
handgreiflich wird.

152

religiöse Laufbahn zu wählen oder dafür bestimmt zu wer-
den. Daher die enge Verbindung im modernen psychiatri-
schen Denken und im heutigen »geistig aufgeklärten« Den-
ken generell zwischen sogenannter übertriebener Religiosität
und Wahnsinn — wobei angenommen wird, daß sich Wahn-
sinn oft in »übertriebener Religiosität« manifestiert und
»übertriebene Religiositat« häufig als Ursache des Wahns
angesehen wird.

Obwohl ein Mann zumindest prinzipiell unabhängig von
einem Vater, einer Gattin oder der Kirche einen eigenen
Haushalt begründen konnte, war im übrigen auch er einem
unerhörten gesellschaftlichen Druck ausgesetzt, sich für eine
der genannten Lebensformen zu entscheiden. Und sobald
die Einrichtungen der Anstaltspsychiatrie zu den verfügba-
ren Wohnarrangements hinzugekommen waren, konnten
auch Männer aus den Möglichkeiten, die sie boten, Nutzen
ziehen, ja sie waren faktisch dazu gezwungen. Das Irrenhaus
und die Nervenheilstätte wurden somit zu einem »Heim« so-
wohl für Männer als auch für Frauen — in größerem Umfang
für das eine oder das andere Geschlecht, je nachdem, welche
Faktoren (die sich von Ort zu Ort und von Epoche zu Epo-
che unterscheiden) die Angehörigen der einen oder der ande-
ren Gruppe hilfloser und heimatloser und damit bedürftiger
für jene Einrichtungen machten, die solche »Waisenhäuser«
für Erwachsene bieten.

Sobald wir das chronische, speziell das hospitalisierte,
psychiatrische Patientendasein im allgemeinen und die Schi-
zophrenie 1m besonderen als Laufbahn oder Rolle betrach-
ten, wird thr Zusammenhang mit der Ehe, insbesondere für
Frauen, klar. In allen (patriarchalischen) Gesellschaften ha-
ben die Frauen die Wahl zwischen zwei grundlegenden
Laufbahnen — Ehe, Rolle der Gattin, oder Verzicht auf Ehe
und Übernahme einer anderen Rolle. Aber welche Möglich-
keiten standen Frauen bis vor kurzem offen, die die Ehe ab-
lehnten oder aus anderen Gründen nicht heirateten? Vor
der Aufklärung war die weibliche Hauptalternative zur Ehe
das Nonnenkloster: Die Frau mußte eine Braut sein — wenn
nicht eines Mannes, dann Jesu. Seit der Aufklärung wurde
die Rolle des Nonnenklosters zum Teil durch das Irrenhaus
oder Nervenkrankenhaus ersetzt: Jede Frau mußte sich
nach wie vor in einem Domizil aufhalten, das einem Mann

153

oder Männern gehörte bzw. von solchen geleitet wurde —
wenn es nicht das Heim des Gatten war, dann ein »Heim für
Nervenkranke«.

Demoralisiert durch das Schauspiel der Ehe seiner Mut-
ter, schickt Hamlet Ophelia ins Kloster:

Wenn du heiratest, so gebe ich dir diesen Fluch zur Aussteuer:
sei so keusch wie Eis, so rein wie Schnee, du wirst der Verleum-
dung nicht entgehen. Geh in ein Kloster! Leb wohl'®!

Demoralisiert durch das Schauspiel des Lebens in unserer
heutigen Gesellschaft, schickt Kallmann Frauen ins Irren-
haus. Er empfiehlt psychiatrische Einkerkerung aus soge-
nannten eugenischen Gründen als systematische Sozialpoli-
tik. »Auf einer niedrigen zivilisatorischen Stufe«, erklärt er,
»sind die Geistesgestörten und Schwachsinnigen kaum im-
stande, für ihren Lebensunterhalt zu sorgen, während ein
hoher Standard in den Irrenanstalten offensichtlich geeignet
ist, die den Insassen abträglichen Bedingungen zu reduzie-
ren'’.«

Aber das ist noch nicht genug. Der Hauptzweck der Ein-
kerkerung von Schizophrenen, insbesondere weiblichen
Schizophrenen, besteht laut Kallmann darin, sie vom Heira-
ten und von der Fortpflanzung abzuhalten. De facto emp-
fiehlt er psychiatrische Hospitalisierung als einen Ersatz für
die Ehe:

Andererseits muß die Verwahrung in einer Anstalt einen ent-
scheidenden Einfluß auf die Fortpflanzungsfahigkeit des geistes-
kranken Patienten ausüben. Natürlich kann dieser Zweck nur
erreicht werden, wenn die Hospitalisierung früh genug einsetzt
und sich bei allen erblich kranken Patienten über den größten
Teil der fortpflanzungsfähigen Periode erstreckt. Dieser Ge-
sichtspunkt wurde meistens vernachlässigt, und selbst die mo-
dernere Psychiatrie ignoriert zum Schaden der Volksgesundheit
immer noch dieses wichtige eugenische Prinzip. Man braucht
bloß daran zu erinnern, daß selbst heute Mädchen in den ersten
Stadien der Schizophrenie (sehr häufig als »Nervosität« diagno-
stiziert) nicht vor einer frühen Eheschließung gewarnt werden,
sondern vielmehr den Rat erhalten, zu heiraten, da dies das be-
ste Mittel gegen einen »Nervenzusammenbruch« sei'®.

154

Die Praxis des Prinzips, das Kallmann hier verkündet —
und das natürlich nicht von ihm erfunden wurde, sondern
die Meinung der angesehensten, von Erblichkeitstheorien
besessenen Psychiater seiner Zeit repräsentierte —, wird
durch die folgende Geschichte illustriert, über die eine Ta-
geszeitung berichtete :

Martha Nelson, die 1875 im Alter von vier Jahren aus unbe-
kannten Gründen in ein staatliches Nervenkrankenhaus eingelie-
fert wurde und die nächsten 99 Jahre in staatlichen Heilanstalten
verbrachte, verstarb nach einer Mitteilung des Departments für
Geistige Gesundheit und Geistige Zurückgebliebenheit am Don-
nerstag. Sie war 103 Jahre alt... Beamte der Landesregierung
erklärten, sie wüßten immer noch nicht, weshalb Miss Nelson
ihr ganzes Leben in geschlossenen Anstalten verbracht hatte. Sie
arbeitete in der Wäscherei und machte Hausarbeiten. . . bis sie
sechzig oder siebzig war, berichteten sie, und blieb danach als
Patientin'’.

Wer fragt, weshalb diese Frau im Alter von sechzig oder
siebzig Jahren in geschlossenen Anstalten festgehalten wur-
de, weicht nur der Antwort aus: nämlich, daß das Kranken-
haus ihr eigentliches Heim war. Diese Antwort ist natürlich
ideologisch ungenügend. Wenn man 1m Mittelalter gefragt
worden ware, weshalb eine Frau ihr Leben im Nonnenklo-
ster verbrachte, hatte die Antwort nicht lauten können, daß
sie keine andere Bleibe hatte; sie hatte lauten müssen, daß
sie es tat, weil sie Jesus liebte. In ähnlicher Weise müssen
wir heute sagen, daß Menschen in Nervenkrankenhausern
leben, nicht weil sie kein anderes Dach über dem Kopf ha-
ben, sondern weil sie schizophren sind.

Die These, daß das Hauptphanomen des »Wahnsinns« in
der modernen Welt — der gegen Ende des 19. Jahrhunderts in
»Dementia praecox« und zum Beginn des 20. Jahrhunderts
in »Schizophrenie« umbenannt wurde — die gewaltsame Ver-
frachtung aus dem eigenen Heim in das Irrenhaus sei, wird
durch die ganze Geschichte der institutionalen Psychiatrie
bestätigt”. Selbst ein fliichtiger Blick auf diese Geschichte
zeigt — und ein sorgfaltigeres Studium erhéartet diesen Ein-
druck —, daß, wie auch immer die Phidnomenologie des
Wahns in der Vergangenheit beschaffen war oder heute be-
schaffen 1st, fast immer zuerst die Einlieferung in ein Irren-

155

haus erfolgte und diese erst danach durch Wahnsinn gerecht-
fertigt wurde.

Vor 250 Jahren klagte der englische Journalist und Ro-
mancier Daniel Defoe diese Praxis in folgenden Worten an:

Dies veranlaßt mich, gegen die üble Praxis zu protestieren, die
jetzt unter den sogenannten besseren Leuten, die in Wirklichkeit
die schlimmsten sind, sich so großer Beliebtheit erfreut, nämlich
ihre Gattinnen aus jeder Laune oder Abneigung heraus in Irren-
häuser zu stecken, um sicherer und ungestörter ihren Lastern
frönen zu können . . . Dies ist der Gipfel der Barbarei und Unge-
rechtigkeit in einem christlichen Land, es ist eine heimliche In-
quisition, nein, noch Schlimmeres*'.

Aber warum haben die Engländer ihren Frauen so
schreckliche Dinge angetan? Ein Grund war, daß sie sich
nicht von ihnen scheiden lassen konnten; ein Thema, des-
sen sich der größte aller Verteidiger persönlicher Freiheit,
John Milton, etwa zur gleichen Zeit, als mit dem Bau von
Irrenhäusern begonnen wurde, mit den folgenden bemer-
kenswerten Worten annahm:

Sobald mir also klar geworden war, daß es drei Arten von Frei-
heitsrechten gibt, die für das glückliche Leben der Gesellschaft
wesentlich sind — die religiösen, die häuslichen und die bürgerli-
chen; und da ich bereits über die ersten geschrieben habe und
die Richter alle Anstrengungen unternehmen, um die dritten zu
erlangen, beschloß ich, meine Aufmerksamkeit der zweiten
Gruppe, den privaten Freiheitsrechten, zuzuwenden. .. Ich er-
klärte meine Ansichten nicht nur in bezug auf die feierliche
Schließung des Ehebundes, sondern auch in bezug auf dessen
Auflösung, wenn die Umstände dies notwendig machen;...
denn derjenige rühmt vergeblich die Freiheit im Senat oder auf
dem Forum, der zu Hause in schmählicher Knechtschaft an ei-
nen Minderwertigen gekettet ist. Ich veröffentlichte deshalb über
dieses Thema einige Bücher, die besonders notwendig waren in
der Zeit, als Mann und Frau oft die erbittertsten Feinde waren
und der Mann oft zu Hause blieb, um seine Kinder zu versorgen,
während die Mutter der Familie im Lager des Feindes gesehen
wurde und ihrem Mann Tod und Verderbnis androhte*.

Obige Worte wurden 1654 geschrieben. Innerhalb von
hundert Jahren war der »Irrsinn« in England zu einem florie-

156

renden »Gewerbe« geworden“. Worauf ich hinaus will, ist
nicht nur, daß Ehe und Psychiatrie öhnliche Institutionen
sind, sondern daß sie miteinander verkettet sind und sich ge-
genseitig stützen. Beispielsweise hieß es 1851 in einem in Il-
linois gültigen Gesetz, daß verheiratete Frauen »auf Ersu-
chen des Ehemanns... ohne den in anderen Fällen erfor-
derlichen Nachweis der Geisteskrankheit« zwangszweise in
die staatliche Irrenanstalt eingeliefert werden können“.

In England wurde nach diesem Prinzip jedesmal dann ver-
fahren, wenn das Faktum ehelicher Untreue durch die Fik-
tion einer Geisteskrankheit verschleiert werden sollte — wie
beispielsweise 1869, als dem Prinzen von Wales, dem spate-
ren Edward VII. im Volksmund als »Bertie« bekannt), we-
gen seiner sexuellen Beziehung zu einer verheirateten Frau
ein Skandal drohte. Ein neuerer Biograph des Monarchen
berichtet:

Es gab einen weiteren Versuch, den Skandal abzuwenden — sei-
tens des loyalen Sir Thomas Moncrieffe, des Vaters der Dame,
der seine Tochter etwas skrupellos, aber patriotisch prompt als
wahnsinnig erklären ließ. Prominente Ärzte traten vor Gericht
auf und schworen, daß sie nach der Geburt ihres Kindes von
»Kindbettwahn« befallen worden sei. Dies wurde vom Richter
akzeptiert... Die Justiz hatte sich nicht gerade mit Ruhm be-
deckt, aber die Interessen der Königin waren gewahrt und Bertie
aus einer äußerst unangenehmen Zwickmühle errettet worden®’.

In dem Maße, in welchem die Ehe als heilig und unauflös-
lich gilt, wird somit die Zwangspsychiatrie als ein Segen und
als unverzichtbar betrachtet; und soweit eheliche Konflikte
und Scheidung als skandalos gelten, wird man Geisteskrank-
heit und deren zwangsweise Behandlung für wissenschaftlich
halten.

Mit dem ehelichen Modell vor Augen, sind wir nunmehr
bereit, den Kontext und die genauen Umstände zu tiberprii-
fen, unter denen das Phänomen, welches Kraepelin als »De-
mentia praecox« und Bleuler als »Schizophrenie« bezeichne-
te, auftritt. Der Kontext 1st die Familie : Eltern und ein oder
mehrere Kinder. Das »betroffene« Kind ist ein Heranwach-
sender oder ein Junger Erwachsener, der sich (ich werde im
folgenden zur Vereinfachung der Darstellung das männliche
Furwort verwenden, obwohl der »Patient« haufiger eine

157

Frau ist*) in einer Richtung zu entwickeln scheint, die seine
Eltern und vielleicht auch andere um seine Tauglichkeit als
selbständiges Individuum fürchten läßt. Er kann außerge-
wöhnlich kindisch und von seinen Eltern abhängig sein oder
sich, im Gegenteil, in einer trotzigen Demonstration illusio-
narer Unabhängigkeit von ihnen entfernen. In beiden Fällen
erscheint es zweifelhaft, ob er als ein wirtschaftlich und per-
sonlich unabhängiger Erwachsener oder gar als Vorstand ei-
nes neuen Haushaltes leben können werde. Der Betreffende
— der »Präpatient«, wie ihln Goffmann treffenderweise
nennt“ —, das heißt, unser künftiger schizophrener Patient
ist jetzt zwischen 16 und 19 Jahre alt oder im Hochschul-
alter oder vielleicht etwas darüber. Er ist aber nach wie vor
wirtschaftlich abhängig (von seiner Familie oder anderen)
und gesellschaftlich isoliert (mit Ausnahme seiner Familie
und einigen anderen). Dies ist also die für die »Schizophre-
nie« typische Situation — das heißt eine, in der sie erstmals
»iestgestellt« oder »diagnostiziert« wird: alternde Eltern, die
es müde sind, sich um einen Sprof3ling zu kümmern, der die
biologische Reife erreicht hat, sehen sich mit der gegenwar-
tigen Last und der Aussicht für die Zukunft konfrontiert,
einen »nutzlosen« und möglicherweise »schwierigen« Sohn
bzw. eine solche Tochter erhalten zu miissen. Die Fragen,
die sich ihnen und anderen betroffenen Familienmitgliedern
aufdriangen, lauten: Was wird mit diesem »Kind« ge-
schehen, wenn die Eltern altersschwach werden und
sterben? Wie wird es leben? Wer wird sich um es kümmern?

Dies 1st die Situation, in der wir Dementia praecox oder
Schizophrenie in statu nascendi beobachten können. Dar-
uber hinaus gleicht diese Situation in allen wesentlichen

* Als Bleuler am Burgholzli-Hospital Direktor war, machten die Schizo-
phrenen 71 Prozent der männlichen und 79 Prozent der weiblichen Pa-
tienten aus. . .’° Uber das Alter, in dem diese »Krankheit« auftritt, und
ihre Dauer fügt Bleuler diese signifikante Bemerkung hinzu: »So ist die
soziale Bedeutung der Krankheit ganz enorm; sie fällt allerdings weniger
in die Augen als die der Paralyse, weil sie die meisten Kranken trifft,
bevor sie sich eine Lebensstellung geschaffen haben.«*’ Ich habe den Ein-
druck, daß sich Bleuler bewußt war, daß »Schizophrenie« die »Lebensstel-
lung« des sogenannten Schizophrenen ist, aber daß er sich einfach nicht
überwinden konnte, dies zu sagen und die Implikationen einer solchen
Aussage in Kauf zu nehmen.

158

Punkten den Umständen, die wir bei einer (arrangierten)
Ehe in statu nascendi feststellen können. So wie die Schi-
zophrenie oder der Wahnsinn (zwei Begriffe, die ich hier als
austauschbar behandle) in einem Kontext entsteht, in dem
der künftige Patient eine zentrale Rolle spielt, ist auch die
Ehe ihrerseits das Produkt eines Kontexts, in dem die künf-
tige Gattin eine zentrale Rolle innehat. Mit »künftiger Gat-
tin« meine ich die Junge Frau in jenem Alter und Lebenssta-
dium, in dem sie sich unmerklich vom Kind oder jungen
Mädchen in eine potentielle Braut und Gattin verwandelt;
das Alter, welches früher enthüllenderweise als »heiratsfä-
hig« bezeichnet wurde und manchmal noch wird.

Was meinten die Leute, wenn sie eine Junge Frau »heirats-
fähig« nannten? Sie meinten, daß sie heiraten sollte ; daß sie
verheiratet werden sollte; daß thr Vater bereit war, sie zu
verheiraten. Die Existenz oder Rolle, die einen solchen Men-
schen erwartete, war die der Gattin; kurz, sie war eine künf-
tige Gattin (prewife). Damals wie heute wurden künftige
Gattinnen dazu erzogen, als selbständige Individuen außer-
halb des Haushaltes untauglich und nutzlos zu sein. Es wur-
de nicht von ihnen erwartet, auf dem Arbeitsmarkt ver-
wendbar zu sein, außer vielleicht auf den niedrigsten Spros-
sen der ökonomischen und sozialen Leiter; statt dessen wur-
de von ihnen erwartet, Gattinnen, Mütter und Hausfrauen
zu sein. Ich bitte um Entschuldigung, daß ich so offensichtli-
che Dinge sage, aber meine Gründe dafür werden gleich klar
werden.

Sobald sie das heiratsfähige Alter erreicht hatten und
»künftige Gattinnen« geworden waren, nahmen die jungen
Frauen ihr Schicksal als ihren eigenen Entschluß an: sie hei-
rateten und wurden Gattinnen. Bei dieser Veränderung ihres
Status wurden sie durch ihre eigene Familie, durch die Fa-
milie ihres künftigen Mannes und oft auch durch Kuppler
oder Heiratsvermittler unterstützt. Dies ist der Grund, wes-
halb die Institution der Ehe in der Vergangenheit so gut
funktionierte und weshalb sie heute so schlecht funktioniert.
Früher erfüllte sie die Bedürfnisse junger Frauen und ihrer
Familien und die entsprechenden Bedürfnisse junger Män-
ner und ihrer Familien. Heute wird von der Ehe erwartet,
daß sie die Bedürfnisse der Ehepartner als Individuen befrie-
dige, und dies ist nicht der Fall.

159

In unserer Zeit wurde die Struktur und Funktion der ar-
rangierten Ehe teilweise durch die Struktur und Funktion
der arrangierten Psychiatrie ersetzt.

Die strukturellen Ähnlichkeiten zwischen der arrangierten
Ehe und der arrangierten (institutionalen) Psychiatrie sind
nur zu offenkundig. Manchmal sucht der junge künftige Pa-
tient aus eigenem Antrieb Hilfe und begibt sich freiwillig in
den »ehelichen« Bund mit der Psychiatrie, den ich noch na-
her beschreiben werde. Haufiger fällt, ebenso wie in der ar-
rangierten Ehe, die Aufgabe, den künftigen Patienten mit
seinem psychiatrischen Partner zusammenzubringen, den
Eltern und anderen Mittelsmännern wie dem Hausarzt, dem
Psychologen, dem Sozialarbeiter oder anderen sogenannten
»Fachleuten für psychische Gesundheit« zu. Sobald ein ge-
eigneter ärztlicher Partner gefunden ist, bereiten sich der
künftige Patient und sein Arzt auf die Einweisungszeremo-
nie vor: Einer der Beteiligten wird formell als »schizo-
phrener Patient« diagnostiziert, der andere wird formell als
ein »behandelnder Psychiater« legitimiert, und die Räum-
lichkeiten, in denen sie beide eingeschlossen sind, der eine
natürlich unentrinnbarer als der andere, werden formell als
»Hospital« akkreditiert.

Kurz, ebenso wie die Frau bei der Eheschließung ihren
Namen verliert und den Namen annimmt, den der Mann ihr
gibt, verliert der Patient bei seiner Einweisung in das psych-
1atrische Krankenhaus seinen Namen und nimmt den Na-
men an, den sein Psychiater ihm gibt. So verwandelt die
Hochzeitszeremonie Joan Jones in Mrs. Steven Smith und
weist sie fortan als die »Frau von Smith« aus; und ebenso
verwandelt die Einweisungszeremonie einen Buchhalter
oder Architekten in einen Schizophrenen und weist ihn fort-
an als »Patienten von Dr. Daniel Doe« aus.

Dieses institutionelle psychiatrische Arrangement bietet
sich überdies genauso wie sein eheliches Gegenstück als pro-
bates Mittel an, um bestimmte verbreitete menschliche Pro-
bleme aus der Welt zu schaffen. So bleibt den Akteuren die-
ses Dramas nicht nur die Notwendigkeit erspart, diese
(psychiatrische) Lösung für thre Probleme neu zu schaffen,
sondern sie werden im Gegenteil mit dem ganzen Druck,
den die Gesellschaft ausüben kann, dazu gedrängt, ihr Di-
lemma auf diese Weise zu lösen. Eltern und Gesellschaft

160

brauchen eine Betreuung für bestimmte Personen, die — sei
es aufgrund ihrer Erziehung, ihrer Ausbildung oder irgend-
welcher anderen Ursachen — nicht für sich selbst sorgen kön-
nen oder wollen. Solche Menschen sind zudem gewöhnlich
bereit, besonders unter autoritärem Druck und Zwang, be-
stimmte andere Personen und Institutionen denn ihre Eltern
und Familien als Betreuer und Versorger zu akzeptieren.

Ebenso wie in der arrangierten Paarung der patriarchali-
schen Ehe geht auch der arrangierten Paarung von hospitali-
sierten Schizophrenen und Krankenhauspsychiatern häufig
keine Zeit der Werbung voraus: Es kann sein, daß sich Pa-
tient und Arzt zum ersten Mal im Krankenhaus treffen,
nachdem der erstere der »Pflege« des letzteren anvertraut
wurde. Erfolgte die Einweisung durch einen Richter, hat we-
der der Patient noch der Arzt das Recht, die Verbindung ab-
zulehnen, jedenfalls nicht so ohne weiteres. Ebenso wie im
ehelichen Modell liegt es jedoch auf der Hand, daß der
Krankenhauspsychiater die nötige Macht besitzt, falls er es
wünscht, eine solche Verbindung sowohl herbeizuführen —
das heißt, bestimmte Patienten in das Krankenhaus zu brin-
gen und seiner Fürsorge zu unterstellen — als auch sie wieder
aufzulösen —, das heißt, praktisch jeden Patienten, den er
will, als geheilt oder vorübergehend gebessert zu entlassen.
Am entlarvendsten ist in diesem Zusammenhang, trotz des
vielgerühmten medizinischen Modells, auf dem die Psychia-
trie angeblich basiert, vielleicht die Tatsache, daß bei diesem
psychiatrischen Arrangement das hervorstechendste politi-
sche Charakteristikum der Medizin fehlt — nämlich die freie
Wahl des Arztes durch den Patienten und vice versa. Kurz,
während sich die moderne ärztliche Beziehung nach dem
Modell der romantischen, d. h. der Liebesehe richtet, einge-
gangen von zwel Partnern, die sich frei füreinander entschei-
den, beruht die moderne psychiatrische Beziehung auf dem
Modell der traditionellen Ehe, die von den jeweiligen Clan-
ältesten für die Partner arrangiert wird.

Einige der Funktionen gesellschaftlicher Differenzierung
und Rollenbestimmung, die früher von der Institution der
Ehe ausgeübt wurden, werden somit heute von der Institu-
tion der Psychiatrie erfüllt. In jeder Gesellschaft hat jeder
einzelne seinen »angestammten Platz«, auf dem er mehr
oder weniger strikt festgehalten wird. Obwohl dies auf die

161

traditionellen Klassengesellschaften in höherem Maße zu-
trifft als auf die moderne, scheinbar klassenlose, ist die Auf-
rechterhaltung relativ fixierter sozialer Rollen zumindest
über bestimmte Zeitspannen hinweg ein Charakteristikum
aller Gesellschaften.

In den patriarchalischen Gesellschaften Europas bis zur
Jahrhundertwende und darüber hinaus war der Bereich der
Frau auf Kinder, Kirche und Küche beschränkt, wie die
klassische deutsche Formulierung lautete. In dem Maße, in
dem sich die Frauen und andere unterdrückte Gruppen, wie
die Juden, die Arbeiter und die Armen, »befreiten« und die
Gesellschaft scheinbar klassenlos wurde, entstanden neue
unterdrückte Klassen : die Geisteskranken bilden eine solche
Klasse ; die Wohlfahrtsempfänger, die Kinder und die Kör-
perbehinderten sind als weitere zu nennen. Jetzt sind es die
Angehorigen dieser Gruppen, die wissen miissen, wo sie hin-
gehoren und bleiben sollen. Der »Platz« des Schizophrenen
ist von Bleuler definiert worden: Kontaktverlust, Autismus
und Ambivalenz. Diese klassischen »Primarsymptome der
Schizophrenie« sind somit an die Stelle der »drei K«, der
klassischen »Primarsymptome der Weiblichkeit«, getreten.

Es lohnt, auch den Verlauf, die Prognose und das schliel3-
liche Resultat der Schizophrenie aus der Perspektive des
Paradigmas der gestifteten Ehe zu betrachten. Das charakte-
ristische Alter des Ausbruchs der Dementia praecox ist, wie
wir gesehen haben, dasselbe wie das, in dem man von den
Jungen Frauen erwartete (und noch erwartet), daß sie verhei-
ratet werden. Die charakteristischen — familiären und gesell-
schaftlichen, medizinischen und psychiatrischen — Erwar-
tungen, die man an die künftigen Gattinnen des viktoriani-
schen Zeitalters und an die kiinftigen Schizophrenen Bleu-
lers richtete, sind ebenfalls dieselben: Untiichtigkeit auller-
halb des Haushalts, Abhängigkeit von Autorität und Fami-
lie, Unverwendbarkeit auf dem Arbeitsmarkt.

Einmal eingewiesen (verheiratet), wird von den Patienten
(Gattinnen) erwartet, lebenslänglich krank zu bleiben (in der.
"Ehe zu verharren, bis daß der Tod sie von thren Männern
scheidet). Manchmal bessert sich der Zustand des Schizo-
phrenen vorübergehend, er wird aus dem Krankenhaus ent-
lassen und erlangt seine frühere Persönlichkeit wieder (der
Ehemann läßt sich scheiden, und die Ex-Gattin kehrt in ihre

162

elterliche Familie zurück). Oft erleidet der Ex-Patient jedoch
einen Rückfall und wird wieder in das Krankenhaus einge-
wiesen (die Ex-Gattin verheiratet sich erneut). Aus dieser
Perspektive wäre es ebenso falsch und irreführend, zu be-
haupten, daß Schizophrenie ein chronischer Zustand sei,
wie es unrichtig wäre, zu behaupten, daß die Existenz einer
pflichtbewußten Gattin ein chronischer Zustand sei. Es wäre
eher angebracht, das Chronische bestimmten gesellschaftli-
chen Erwartungen und institutionellen Arrangements zuzu-
schreiben, als den »Zuständen«, die sie hervorbringen. Na-
turlich ist die Ehe eine dauerhafte Angelegenheit, wenn die
Scheidung gesetzlich verboten oder durch scharfe gesell-
schaftliche Sanktionen behindert ist. Und natürlich ist auch
die Schizophrenie eine dauerhafte Sache, wenn die Heilung
durch die Psychiatrie verboten 1st oder durch scharfe gesell-
schaftliche Sanktionen behindert wird. In Italien gab es bei-
spielsweise bis vor kurzem keine Scheidung; die Ehefrauen
konnten ihren Männern nur durch Annullierung oder Tren-
nung entkommen und vice versa. Ebenso gab es in der
Psychiatrie Kraepelins, Bleulers und Freuds keine Heilung
von der Schizophrenie; die Patienten hatten die Wahl, ent-
weder vor ihren Ärzten zu flüchten oder auf eine Besserung
zu hoffen, und die Psychiater hatten die Wahl, entweder die
Anstaltspsychiatrie abzulehnen oder »geheilte« Schizophre-
ne als fehldiagnostizierte Neurotiker umzuklassifizieren.
Durch die Heirat gewinnt die künftige Gattin einen Ehe-
mann, der ihren Vater ersetzt, sowie ein neues Heim und
eine Familie — wodurch sie die Möglichkeit erhält, ein Leben
als »Gattin« und »Hausfrau« zu führen. Durch die psychia-
trische Hospitalisierung bekommt der künftige Patient einen
Arzt, der seinen Vater ersetzt, sowie eine neue Behausung
und eine Institution, die ihm sein früheres Heim und seine
Familie ersetzen — wodurch er die Möglichkeit erhält, ein
Leben als Patient zu führen und die Institution mitzutragen.
Die Schizophrenie ist somit nicht nur eine »Lebensweise«;
sie ist auch Bestandteil eines gesellschaftlichen Arrange-
ments und einer Institution, die eine bestimmte Lebensform
anbietet — nämlich der institutionalen Psychiatrie. Hier ist
der Patient quasi die Gattin; der Psychiater ist der Ehe-
mann; das psychiatrische Krankenhaus ist das Heim, in
dem die beiden leben; »Schizophrener« ist der nicht gerade

163

schmeichelhafte Name, den der Ehemann seiner Frau gibt;
»Doktor« ist der schmeichelhafte Name, den die Frau ihrem
Mann gibt; und die Insassen des Krankenhauses, speziell
jene, die noch hilfloser sind als der Patient selbst, sind die
anderen Kinder, um die sich Mutter und Vater — der »gebes-
serte Schizophrene« und der »Direktor des Nervenkranken-
hauses« — gemeinsam kümmern, wobei der erstere die ganze
Arbeit tut und der letztere alle Belohnungen dafür ein-
streicht.

Das Resultat langer Jahre zwangspsychiatrischer Gemein-
schaft 1st im allgemeinen dasselbe wie das langer Jahre eheli-
chen Zusammenlebens: sowohl Arzt als auch Patient ent-
wickeln einen tiefsitzenden Groll gegeneinander. Und beide
haben ihre eigenen Vorstellungen und Begriffe, um ihre Kla-
gen zu rechtfertigen. Auf der einen Seite befinden sich die
Psychiater, voll Angst vor den Patienten, stets bereit, zu be-
weisen, daß der »Psychotiker« für sich und andere eine Ge-
fahr darstelle und daher ein geeignetes Objekt psychiatri-
scher Zwangshospitalisierung und -behandlung sei. Auf der
anderen Seite befinden sich die Patienten, voll Ressenti-
ments gegenüber den Psychiatern, stets bereit, zu behaupten,
daß sie ungerecht und falsch behandelt worden seien und
Schmach und Unbill erlitten hätten, fur die sie Entschadi-
gung verdienten. Dies ist der Grund, weshalb, genau wie bei
einem Scheidungsprozel3 der Richter oder die Geschwore-
nen je nach ihren eigenen Wertvorstellungen und Sympa-
thien immer der einen oder der anderen Partei oder beiden
Unrecht geben können, auch in Prozessen zwischen psychia-
trischen Partnern der Richter oder die Geschworenen der ei-
nen oder anderen Partei oder beiden die Schuld geben kon-
nen; und weshalb die Entscheidungsinstanzen in solchen
Fragen — ob Patienten in geschlossene Anstalten einzuwei-
sen oder zu entschadigen sind — je nach der Geschicklichkeit
der Protagonisten in diesem Drama leicht Maßnahmen fur
oder gegen Patienten bzw. Psychiater rechtfertigen können.
Es ist schwer vorstellbar, wie es anders sein könnte: Wenn
menschliche Beziehungen, insbesondere Zweierbeziehun-
gen, nicht auf freiwilliger Übereinkunft, sondern auf Zwang
beruhen, wird immer die Notwendigkeit bestehen, sowohl
den Zwang zu rechtfertigen als auch die Behauptung, daß
damit Mißbrauch getrieben wurde, und es wird immer eines

164

wahren Salomons bedürfen, um solche Streitfälle zu schlich-
ten. i te Ear

Aus dieser Perspektive 1st auch leicht zu verstehen, wes-
halb eines der verbreitetsten Symptome der viktorianischen
Ehefrau die Frigiditat war — sie verhielt sich einem Ehemann
gegenüber, den sie nicht mochte und dem zu unterwerfen sie
sich weigerte, sexuell ablehnend ; und weshalb eines der cha-
rakteristischen Symptome des heutigen Schizophrenen der
Widerstand gegen die Behandlung ist — er reagiert negativ
auf die therapeutischen Bemühungen des Psychiaters, den er
nicht mag und dem zu unterwerfen er sich weigert.

Die Anstaltspsychiatrie, so wie sie sich im Europa des 18.
und 19. Jahrhunderts entwickelte und wie wir sie heute in
der ganzen »zivilisierten« Welt kennen, ist somit in vielen
wesentlichen Punkten eine genaue Kopie der »gliicklichen«
viktorianischen Ehe. Sie ist stabil — der Patient 1st chronisch
psychotisch und der Psychiater chronisch psychiatrisch. Sie
ist friedlich — die Macht ist in einem straff gespannten verti-
kalen Netz verteilt und gesichert, wodurch sowohl die Mog-
lichkeit einer erfolgreichen Revolte seitens der Unterdriick-
ten wie auch einer erfolgreichen Reforny seitens der Unter-
driicker ausgeschlossen ist. Sie ist ausschließlich von Liebe
und gutem Willen beseelt und geleitet — alles, was der Pa-
tient tun muß, gilt als Empfangen von Behandlung, und al-
les, was der Psychiater tut, gilt als Vollzug von Behandlung.
Und schließlich, so wie das Sakrament der Ehe nichts ande-
res als eheliche Glückseligkeit hervorbringt, bewirkt die
psychiatrische Verwahrung nichts anderes als psychische
Gesundheit.

Wir dürfen jedoch nicht vergessen — und das sage ich jetzt
allen Ernstes —, daß weder das System der Ehe noch das des
Wahnsinns von der Gesellschaft geschaffen wurde, um deren
Mitglieder ganz glücklich oder gesund zu machen. Beide
Systeme dienen einem ganz anderen Zweck, und wer glick-
lich oder gesund sein will, mul} seinen eigenen Weg finden,
um innerhalb oder außerhalb des Systems sein Ziel zu errei-
chen.

Zahllose moderne Verfasser von Romanen und Dramen,
von Ibsen und Tschechow bis zu Pinter und Mishima, ha-
ben sich mit den problematischen Beziehungen in unfreiwil-
ligen — ehelichen oder psychiatrischen — Partnerschaften aus-

165

einandergesetzt, von denen wir eben gesprochen haben. Ei-
nige Zitate aus und Bemerkungen zu literarischen Arbeiten
sollten zur Ergänzung und Klärung meiner Argumentation
ausreichen.

Tolstoi, dessen Leben und Schaffen großenteils als ein gi-
gantisches Ringen zu verstehen ist, die Dämonen der Herr-
schaft bzw. der Unterwerfung in den menschlichen Bezie-
hungen auszutreiben®’, sah den Kern dieses Problems nicht
nur, soweit es die Ehe betrifft, sondern auch in Hinblick auf
die Medizin als eine Methode, es zu mystifizieren. Nachste-
hend das Fragment eines Dialogs aus Die Kreutzer-Sonate.
Es handelt sich um den Teil eines Gesprächs, das im Zug
zwischen einem Mann, der seine Frau getötet und deshalb
eine Gefangnisstrafe verbüßt hat, und seinem anonymen
Gesprachspartner stattfindet :

»Sie kennen doch«, begann er wieder, während er Tee und Zuk-
ker in die Reisetasche legte, »das Weiberregiment, unter dem die
ganze Welt leidet? Alles hat darin seinen Ursprung.«
»Weiberregiment ? Was verstehen Sie darunter ?« sagte ich. »Juri-
stisch ist doch das Ubergewicht, samt allen Privilegien, auf seiten
der Manner! «

»Ja, ja, das ist es eben«, unterbrach er mich. »Das, was ich Ihnen
sagen will, erklärt eben die auffallende Erscheinung, daß die
Frau auf der einen Seite, wie mit Recht behauptet wird, bis zur
tiefsten Stufe der Erniedrigung die Unterdriickte ist, auf der an-
deren Seite dagegen ist sie die Herrschende. .. Nicht darin be-
steht die Rechtlosigkeit der Frau, daß sie nicht wählen und kein
Richteramt bekleiden darf. Dies schmalert ihre rechtliche Stel-
lung nicht. Wohl aber darf sie das Recht beanspruchen, im Ge-
schlechtsverkehr dem Manne gleichgestellt zu sein, nach eige-
nem Wunsche sich den Mann zu wählen, nicht aber vom Manne
gewählt zu werden . . . Heute 1st die Frau dieses Rechtes beraubt,
das dem Manne zusteht . . .«”

Wenn wir Mann durch Psychiater und Frau durch Schi-
zophrener ersetzen, behält die Aussage unverändert ihre
Gültigkeit bei : der eine kann den anderen wählen bzw. »dia-
gnostizieren«, aber nicht umgekehrt.

Tolstoi beklagt die gegenseitige Verstrickung von Män-
nern und Frauen als Sklavenhalter und Sklaven und charak-
terisiert »die Mehrheit der Frauen« als dazu verurteilt, »ein
seelisch krankes, hysterisches, unglückliches Geschöpf [zu]

166

sein, unfähig zu irgendwelcher geistigen Entwicklung’'«. Er
macht dann die folgende prophetische Bemerkung über die
demoralisierende Rolle der Ärzte, die dieses zutiefst ethische
Dilemma der Menschheit mystifizieren :

»Sie scheinen die Ärzte nicht zu lieben«, sagte ich, durch den
ganz besonders erbitterten Ausdruck seiner Stimme betroffen,
mit dem er jedesmal von Ärzten sprach.

»Hier handelt es sich nicht um Liebe oder Nichtliebe. Sie haben
mein Leben zugrunde gerichtet, wie sie das Leben von Tausen-
den, ja von Hunderttausenden zugrunde gerichtet haben, und ich
kann doch den Zusammenhang von Ursache und Wirkung nicht
übersehen... Heutzutage darf man zu niemand mehr sagen:
»HOr mal, du führst ein schlechtes Leben, bessere dich!«< — weder
sich selbst, noch einem anderen darf man das sagen.

Führt man ein schlechtes Leben, so beruht dies angeblich auf ei-
ner anomalen Funktion der Nerven oder einer ähnlichen Ursa-
che. Man geht dann zu »ihnen«, sie verschreiben ein Mittel für
35 Kopeken, das man sich in der Apotheke besorgt und ein-
nimmt. Wird’s schlimmer danach, so versucht man es mit einem
anderen Mittel und einem anderen Arzt. Eine ausgezeichnete Sa-
che ‘1.1.4

Dies ist gewiß eine hellseherische Vorwegnahme der mo-
dernen psychopharmakologischen »Bewältigung« ehelicher
und anderer menschlicher Probleme. Sie wird durch die fol-
gende Passage ergänzt, in der Tolstoi eine dramatische Schil-
derung der ehelichen — und mutatis mutandis der psychiatri-
schen — Gefangenschaft liefert, in der jeder Partner durch
den anderen gehalten wird :

»Die neuen Theorien des Hypnotismus, der Geisteskrankheiten
sind eine Torheit, und zwar nicht bloß eine harmlose, sondern
eine schädliche, widerwartige Torheit. Meine Frau würde von
Charcot zweifellos für hysterisch und ich fiir nicht normal er-
klärt worden sein, und er würde uns zweifellos in Behandlung
genommen haben, obwohl an uns nicht das geringste herumzu-
kurieren war. So lebten wir in einem bestidndigen Nebel und
tibersahen die Lage nicht, in der wir uns befanden . . . Dabei wa-
ren wir doch nichts anderes als zwei Striaflinge, die einander hal3-
ten, die an einer einzigen Kette dchzten, sich das Leben gegensei-
tig zu vergiften trachteten und bestrebt waren, nichts von alle-
dem zu sehen. Ich wußte damals noch nicht, daß neunundneun-

167

zig Prozent aller Ehepaare in derselben Hölle leben wie wir und
daß dies nichts anders sein kann . . .«”

Mit Natural Enemies hat Julius Horwitz eine frappierende
zeitgenössische Fortsetzung der Kreutzer-Sonate geschrie-
ben. Ja, dieser Roman ist eine noch scharfsinnigere Analyse
der Ehe als Falle für Mann und Frau — vielleicht teils des-
halb, weil die Ehe heute noch problematischer ist als zu Tol-
stois Zeiten. Außerdem übt Horwitz äußerst scharfe Kritik
an dem verderblichen Einfluß der Psychiatrie auf diejenigen,
die sich um eine Lockerung oder Lösung der ehelichen Ban-
de bemühen. »Die Psychologen haben wie gewöhnlich un-
recht«, stellt Horwitz in einer Randbemerkung fest, die an
Tolstois Kommentar über Charcot erinnert. »Den amerika-
nischen Wissenschaftlern geht es im allgemeinen weniger
darum, recht zu haben, als vielmehr jene Erkenntnisse zu
verteidigen, die für sie bequem sind — wie die Psychiater, die
immer noch nicht erkannt haben, daß Freud ein großer Ro-
manschriftsteller war”*.«

Horwitz’ Protagonist ist ein erfolgreicher Redakteur, der
mit seiner Frau, seinen Kindern und seinem Hund in einem
Villenvorort lebt. Während Tolstois Geschichte von einem
Mann erzählt wird, der seine Frau umgebracht und dafür
eine Gefängnisstrafe verbüßt hat, läßt Horwitz die seine von
einem Mann erzählen, der vorhat, seine Frau und seine Kin-
der und sich selbst zu töten und dies am Ende des Romans
auch tut. In beiden Fällen ist die Ehe ein existentielles Ge-
fängnis. »Es hatte keinerlei Bedeutung«, erklärt der Mann,
»daß ich laut Newsweek eine der wichtigsten Zeitschriften in
Amerika redigierte. Miriam betrachtete mich als einen
Mann, der nicht in ihr persönliches Bild von sich selbst paß-
te, das sie weder sich selbst noch irgend jemand anderem
verdeutlichen konnte®.«

Miriam »wird wahnsinnig«, unternimmt einen Selbst-
mordversuch, wird in einem psychiatrischen Krankenhaus
zuerst stationär und dann ambulant behandelt und erweckt
in ihrem Mann Schuldgefühle und Reue. »Ich konnte nicht
begreifen, warum Frauen den Wahnsinn wählen” «, 1äßt ihn
Horwitz voll Zorn und Verzweiflung sagen, wobei er uns
gleichzeitig zeigt, daß er es nur zu gut versteht. Mann und
Frau haben einander und sich selbst in einer Ehe gefangen,

168

die sie nicht in Frage stellen, geschweige denn auflösen, und
von deren Infragestellung oder Auflösung die Psychiater, die
Miriam behandeln, sie abhalten.

Dies 1st also das Problem, welches mit katastrophalen Re-
sultaten psychiatriert wird. »Ich bin wahnsinnig, das ist klar,
das geht aus meiner Krankengeschichte hervor’’'«, sagt Miri-
am. Obwohl uns Horwitz eine formale Diagnose erspart,
würde Miriams Wahnsinn zweifellos von jedem mannhaften
amerikanischen Psychiater als Schizophrenie bezeichnet
werden. Als sich die Geschichte ihrem Höhepunkt nähert,
spürt Miriam die unversöhnliche Verbitterung ihres Man-
nes. Es ist zu spät, aber jetzt endlich teilt sie ihrem Mann ih-
ren Groll in Worten statt in Symptomen mit :

Psychiater mögen keine Menschen, sie ziehen Patienten vor. Du
hast dich nie gegen ihn gewehrt. Du schienst seine Urteile zu ak-
zeptieren, obwohl du wissen mußtest, daß sie falsch waren. Du
hättest mich vor den Elektroschocks aus dem Krankenhaus her-
ausnehmen sollen. Ich glaube, ich war nie geisteskrank™.

Miriams Mann weiß, daß sie recht hat. Er hat es immer
gewußt. Aber sie haben beide mitgespielt; sie in der Rolle
der leidenden Patientin, er in der des besorgten Ehemanns.
Horwitz’ letzte Bemerkungen über Psychiater, die er dem
Mann in den Mund legt, sind bezeichnend:

Der Psychiater, der Miriam zuerst auf Ritalin, dann auf Thora-
zin und dann auf Valium setzte, beging Selbstmord, indem er
sich in der Lexington Avenue vor einen nordwarts fahrenden
U-Bahnzug warf. Er fiel über die Gleise, und sein Kopf und sei-
ne Gliedmaßen wurden teilweise abgetrennt, als wäre er von ei-
nem Wahnsinnigen guillotiniert worden. Die Psychiater führten
damals in der Zahl der Selbstmorde vor den Gynäkologen”.

Wenn Tolstoi und Horwitz — und Tschechow, Kraus und
Kesey — solches über die Psychiatrie schreiben, dann wissen
sie vielleicht etwas, dem die Menschen mehr Aufmerksam-
keit widmen sollten. In Natural Enemies schildert Horwitz
mit vollkommener Authentizität die Entschlossenheit des
modernen »dynamischen« Psychiaters, die letzten Uberreste
des Selbstgefiihls seines »Patienten« als moralisch Handeln-

169

der zu zerstören*, ein Selbstgefühl, das bereits durch den
»Patienten« selbst gemindert wurde :

Ich hätte Miriam von dem Psychiater in der 74. Straße wegzer-
ren sollen. Er stattete Miriam mit einer falschen Sprache aus, in
der die Verben fehlten... Sie wurde zu einem Teil des Wahn-
sinns, den Freud geschaffen hat, wie andere Wahnsinnige vor
ihm, die glaubten, sie hätten den Sinn des Lebens entdeckt...
Eines Tages wird die Psychiatrie aussterben, wie die Praxis des
Aderlasses ausgestorben ist”.

Ein großer Abstand scheint das zaristische Rußland oder
das heutige Amerika von Japan nach dem Zweiten Welt-
krieg zu trennen, wo Mishima den Roman Verbotene Liebe
(Kinjiki) schrieb. Dennoch gleichen die Ideen und Gefühle
Tolstois, Horwitz’ und Mishimas einander und führen uns
die Universalitiat des »Problems« der Stellung von Mann und
Frau zueinander und innerhalb der gesellschaftlichen Ord-
nung vor Augen. Hier sind zunächst Mishimas Bemerkun-
gen über den Druck, sich der vorgeschriebenen ehelichen
Paarung anzupassen:

Wenn ein Mädchen erscheint, die dich so sehr liebt, wie dich Ja-
suko zu lieben scheint [sagt Shunsuke zu Yuichi], erschiene es
mir am besten, sie zu heiraten, da du ja doch irgendwann heira-
ten mußt. Glaube nicht, daß die Ehe mehr als eine Trivialität
ist. Sie ist trivial — darum wird sie heilig genannt“.

Es folgen Mishimas Äußerungen über die Notwendigkeit,
die Frau an ihrem angestammten Platz festzuhalten — damit
sie nicht, die Implikation ist klar, das Verhältnis .Herr-
schaft-Unterwerfung umkehrt und den Mann unterjocht :

[Yuichi]: »Aber wie kann jemand heiraten, wenn er es nicht
will ?«

[Shunsuke]: »Ich scherze nicht. Männer heiraten Holzscheite;
sie können sogar Kühlschränke heiraten. Die Ehe ist eine Erfin-
dung des Mannes. Es ist etwas, das er tun kann; er braucht die

* Moderne Schriftsteller neigen zu der Wiederentdeckung, daß Irrenärzte
(»alienists«) gewöhnlich von sich selbst und ihrer Gesellschaft entfremdet
(»alienated«) sind und daß sie, wenn ihre Klienten unter Anomie leiden,
diesen Zustand gewöhnlich noch verschlimmern, statt ihn zu verbessern.

170

Frau nicht zu begehren... Das einzige, wovor man sich hüten
muß, ist, [der Frau] je zuzugestehen, daß sie eine Seele hat.
Nicht der kleinste Hauch von Seele kommt in Frage“*.«

Auch hier können wir wieder den Mann durch den An-
staltspsychiater und die Frau durch die hospitalisierte Schi-
zophrene ersetzen, und die Aussage stimmt weiterhin voll-
kommen. Was die Tradition der Kraepelinschen, organi-
schen Anstaltspsychiatrie verbietet, ist die Anerkennung des
Patienten als Person. Welchen Preis der Psychiater bezahlen
muß, wenn er von diesem Prinzip und dem Verhalten, das
es vorschreibt, abweicht, schildert Tschechow bewegend in
Krankensaal Nr. 6°. Um nicht weiter abzuschweifen, werde
ich nicht daraus zitieren, aber ich möchte mit einer weiteren
Passage aus Verbotene Liebe schließen, in der uns Mishima
die moralischen Kosten vor Augen führt, welche die Institu-
tion der arrangierten Ehe und mutatis mutandis der institu-
tionalen Psychiatrie in der heutigen Welt fordert :

Diese [Shunsukes] beiden Hände und nichts sonst hatten in ihm
[Yuichi] eine Leidenschaft für Zwangsehen, Laster, Heuchelei
und Falschheit erweckt und hatten ihn veranlaßt, sich ihnen zu
verschreiben. Diese beiden Hände standen dem Tod nahe, sie
hatten ein geheimes Bündnis mit dem Tod geschlossen“.

Shunsukes Hände sind die Hände Kraepelins, Bleulers
und Freuds. Es ist Zeit, daß wir aufhören, sie zu einem
freundschaftlichen Handschlag zu ergreifen.

Wenn die Ehe eine Falle ist, aus der sich die darin Gefan-
genen oft nur durch Scheidung befreien können, warum hei-
raten dann so viele Männer und Frauen in zweites Mal?
Und wenn die psychiatrische Zwangsverwahrung eine Falle
ist, die oft für die Insassen und ihre Wärter ein schlechtes
Ende nimmt, weshalb stellen dann Patienten und Psychiater
so oft dieselbe Situation wieder her? Dafür gibt es zwei of-
fenkundige Gründe. Zum einen üben sowohl die ehelichen
als auch die psychiatrischen Rollen eine starke Anziehung
auf die Menschen im allgemeinen und die psychiatrischen
Patienten bzw. die Psychiater im besonderen aus; sie stellen
auch Karrieren dar, welche die Identität der Ehemänner und
Ehefrauen, der Psychiater und Psychotiker bestimmen und
auf die zu verzichten daher schwerfällt. Zum anderen bietet

171

die Heirat durch den Ehevertrag ein Mittel, die Mann-Frau-
Beziehung unter Kontrolle zu halten, das bei anderen, weni-
ger formellen, zwangloseren Arrangements nicht gegeben
ist; ebenso bietet die institutionale Psychiatrie in Form der
Zwangsverwahrung ein Mittel, die Psychiater-Patient-Bezie-
hung zu kontrollieren, das bei anderen, weniger formellen,
zwangloseren Arrangements fehlt. Ohne einen solchen juri-
stisch bindenden Vertrag konnen sich Manner und Frauen,
Psychiater und Patienten mit relativer Leichtigkeit trennen
und tun dies auch oft. Wer sich also — aus Gründen, die das
ganze Spektrum menschlicher Bedürfnisse umfassen können
— eheliche oder psychiatrische Sicherheit wünscht, wird sich
explizit für die Ehe entscheiden oder stillschweigend die
psychiatrische Verwahrung wählen.

In einem ausgezeichneten Artikel über Scheidung und
Wiederheirat beschreibt Sonja O’Sullivan die Entwicklung
einer Frau von einer freien Sexpartnerin zu einer lizenzier-
ten zweiten Ehefrau:

Muriel ist in eine paradoxe Situation geraten. Nachdem sie Mr.
X überzeugt hat, daß die Ehe eine verdummende, überlebte In-
stitution 1st, stellt sie fest, daß sie ihn sehr gern heiraten möchte.
Nachdem sie sich höchst geistreich über die Entwicklung des ei-
genen Heimes zu einem Denkmal für eine tote Beziehung ausge-
lassen hat, entdeckt sie, daß sie sich nach einem eigenen Heim
sehnt, dessen Bestandteil Mr. X ist. Nachdem sie überzeugend
und temperamentvoll gegen den Begriff der Treue polemisiert
hat, besteht sie darauf, daß ihr Mr. X treu sei. Und nachdem sie
sich über die unverschämte Erwartung von Mrs. X empört hat,
sich finanziell aushalten zu lassen, ist ihr klar geworden, daß es
sich bei ihrem winzigen Einkommen kaum lohnt, von neun bis
fünf zu arbeiten (nach der Heirat), und daß man angesichts sei-
ner Steuerklasse effektiv Geld sparen würde, wenn sie zu Hause
bliebe. Es ist ein Paradox, aber kein Problem”.

Es geht natürlich darum, daß man nicht gleichzeitig Frei-
heit und Sicherheit maximieren kann, daß man nicht im
gleichen Atemzug für die Unabhängigkeit von der Ehe oder
der Psychiatrie eintreten und das Festhalten an diesen Insti-
tutionen fordern kann. Mit anderen Worten, man kann
nicht »eine Omelette braten, ohne die Eier zu zerschlagen«.
Oder am Ende doch? Die gegenwärtigen Tendenzen in der

172

Ehe und in der Psychiatrie scheinen mir gerade eine solche
Interpretation nahezulegen — nämlich, daß man versucht,
beide Pole eines Gegensatzpaares menschlicher Bedürfnisse
und gesellschaftlicher Praktiken zu maximieren.

In einem anderen Artikel, der sich hauptsächlich mit
Zweitehen befaßt, berichtet Leslie Westoff, daß in den Ver-
einigten Staaten zweite Ehen fast doppelt so oft in Scheidung
enden wie erste, wobei die neuesten Zahlen für die erstge-
nannten 59 Prozent und für letztere 37 Prozent betragen“.
Die gegenwärtigen Trends in bezug auf Ehe, Scheidung und
Wiederverheiratung finden ihre genaue Entsprechung in den
gegenwärtigen Tendenzen hinsichtlich der Aufnahmen, Ent-
lassungen und neuerlichen Einweisungen in psychiatrische
Krankenhäuser. Die Zahl der langfristigen Aufenthalte in
psychiatrischen Heilstätten, die angeblich durch »Ver-
schlechterung« des Zustands Schizophrener notwendig wur-
den, ist stark zurückgegangen. Viele Psyhiater, sogar die
Verfasser psychiatrischer Lehrbücher, geben heute zu, daß
diese Entwicklung der »Krankheit« ein künstliches Produkt
chronischer Anstaltsverwahrung ist’. Die Zahlen der Erst-
aufnahmen in psychiatrische Krankenhäuser sind jedoch
ebenso wie die Zahlen der Erstehen weiterhin hoch, wah-
rend die Zahl der Entlassungen aus solchen Krankenhäusern
ebenso wie die Zahl der Scheidungen 1m Anstieg begriffen
ist. Gleichzeitig bleiben die Zahlen der Wiedereinlieferungen
in psychiatrische Krankenhäuser, ebenso wie die der Zweit-
ehen, unverändert hoch und nehmen vielleicht sogar noch
zu; aber diese Rehospitalisierungen enden häufig mit Ent-
lassung, ebenso wie die Wiederverheiratungen häufig in
Scheidung enden. All dies läßt einen labilen Kompromil3
zwischen einem fortbestehenden Verlangen nach ehelicher
und psychiatrischer Sicherheit und nach Freiheit von den
Bindungen vermuten, die eine solche Sicherheit zur Folge
hat. »Der Ursprung aller unserer Schwierigkeiten mit der
Ehe«, bemerkt Westoff ebenso zutreffend wie banal, »ist
zweifellos der Wunsch nach freieren, realistischeren und
gleichberechtigteren Beziehungen, ohne die Fesseln juristi-
scher Vertrige®™.« Mit anderen Worten, es besteht der
Wunsch nach einer Beziehung, die nach herkommlichem
Verständnis des Begriffs gar keine Ehe ist. Denn was ist die
Ehe ohne gesetzlichen Zwang? Was ist die Schizophrenie

173

ohne gesetzliche Zwangseinweisung? Was ist, um mit einer
anderen Metapher zu sprechen, ein Dreieck ohne drei Sei-
ten?

Ebenso wie eine ganz und gar freiwillige Beziehung zwi-
schen Mann und Frau den bloßen Begriff der Ehe negiert, so
negiert meines Erachtens eine völlig freiwillige Beziehung
zwischen Psychiater und Patient den Begriff der Schizo-
phrenie (so wie er üblicherweise verstanden wird). Anders
ausgedrückt, verhält sich die unfreiwillige oder institutionale
Psychiatrie zur freiwilligen oder vertraglichen Psychiatrie”
wie eine Ehe zu einer Liebesaffäre. Erstere kettet die Partner
in die Fesseln von Ambivalenz und Gesetz; letztere verbin-
det sie zu einer losen, auf Zuneigung und Freiwilligkeit be-
ruhenden Gemeinschaft. Das ist der Grund, weshalb die Pu-
ritaner einen Mann, der eine Frau heiratet, als tugendhaft
betrachten — weil er bereit ist, seine »moralische Verantwor-
tung« für sie zu übernehmen; und weshalb sie denjenigen,
der die Ehe meidet, als verworfen ansehen — weil er »sich
weigert, für eine hilflose Frau die moralische Verantwortung
zu übernehmen«. Dies ist auch der Grund, weshalb puritani-
sche Psychiater jene Arzte als tugendhaft betrachten, die
psychiatrische Patienten in ein Krankenhaus einweisen —
well sie bereit sind, die »ärztliche Verantwortung« für sie auf
sich zu nehmen; und weshalb sie diejenigen, welche die
Hospitalisierung vermeiden, als schlecht ansehen — weil sie
»sich weigern, für schwerkranke psychiatrische Patienten die
ärztliche Verantwortung zu übernehmen«.

Sowohl in der »geschlossenen« (im Gegensatz zur offenen)
Ehe als auch in der Psychiatrie der geschlossenen Anstalten
ist die Beziehung zwischen den Partnern zwangsläufig oft für
beide persönlich beengend und emotional ambivalent*.
Ebenso wie die abhängige Ehefrau den despotischen Mann

* Es ist in diesem Zusammenhang erwähnenswert, daß die beiden häufig-
sten vulgären Ausdrücke für Geschlechtsverkehr im amerikanischen Slang
— nämlich »fuck« und »screw«, die beide in dem Sinn gebraucht werden,
daß der Mann »es« der Frau macht — auch jemanden betrügen oder her-
einlegen bedeuten. Die Vulgärsprache spiegelt also ehrlicher als die wis-
senschaftliche Sprache die häufig ausbeuterische Natur der sexuellen und
ehelichen Beziehung wider. Diese Termini werden heute von denjenigen,
die die unkontrollierte Macht des Psychiaters über seinen Patienten miß-
billigen, auch allgemein auf die psychiatrische Beziehung angewandt.

174

braucht und vice versa, braucht der schizophrene Patient
den Anstaltspsychiater und vice versa, sind doch beide unfä-
hig, angesichts der kombinierten Last von Scham und
Schuld, medizinischer Mystifikation und gesellschaftlicher
Heuchelei ihr Bedürfnis nach dem anderen und ihre Aus-
beutung desselben einzugestehen. Statt von wechselseitigem
Bedürfnis redet jeder von Hilfe — der eine möchte sie erhal-
ten, der andere geben. Statt von gegenseitiger Ausbeutung
redet jeder über mangelndes Verständnis und ungerechtfer-
tigte Ablehnung — der Patient in bezug auf den Psychiater
und der Psychiater in bezug auf den Patienten. Kurz, die
Schizophrenie ist die Spitze eines Eisbergs: unter der Was-
serfläche liegt die »schlechte Ehe« von Psychotiker und
Psychiater, in der beide Partner zutiefst unzufrieden mit
dem andern sind, aber beide es vorziehen, die Beziehung
aufrechtzuerhalten, statt sie zu beenden.

Auf der Orientierungskarte, welche die Metapher der Ehe
für das sogenannte Problem der Schizophrenie liefert, zeich-
net sich ein Bereich mit besonderer Deutlichkeit ab. Ich
spreche von der Tatsache, daß sich sowohl in den Vereinig-
ten Staaten als auch in vielen anderen Ländern bis vor weni-
gen Jahrzehnten niemand freiwillig, das heißt, weil er Pa-
tient werden wollte, in ein staatliches (oder ähnliches öffent-
liches) Nervenkrankenhaus begeben konnte; ebensowenig
konnte ein Psychiater den Betreffenden als Patienten, ein-
fach aufgrund dessen, daß er ihn hospitalisieren wollte, auf-
nehmen. Ebenso wie im Falle einer Strafanstalt konnte die
Aufnahme in eine solche psychiatrische Anstalt nur durch
Gerichtsbeschluß verfügt werden. Ein Patient in einer
psychiatrischen Anstalt zu sein, bedeutete damals, in das be-
treffende Hospital zwangseingewiesen zu sein; der Arzt ei-
nes solchen Patienten zu sein, bedeutete, ihn von einem
Richter oder den Krankenhausvorgesetzten zugewiesen be-
kommen zu haben.

Dieses Arrangement hat sichtlich keinerlei Ähnlichkeit
mit der Praxis der Medizin in einer freien Gesellschaft. Ab-
gesehen von der Zuweisung der Rolle von Gefangenen und
Wärter gleicht dieses Arrangement der unfreiwilligen Rol-
lenzuweisung von Ehefrau und Ehemann — die in der ameri-
kanischen Umgangssprache als »shotgun wedding« [wört-
lich: Schrotflintenhochzeit] bezeichnet wird. Eine solche

173

Mußheirat kommt zustande, weil gewöhnlich der Vater der
Frau beiden Partnern mit dem Erschießen droht, vorgeblich,
um die Ehre seiner Familie zu retten, in Wirklichkeit, weil
er die Last loswerden will, die seine Tochter für ihn dar-
stellt. Auch die gerichtliche Zwangseinweisung ist eine sol-
che »Mußheirat«: Sie vereinigt in der Ehe des Wahnsinns
Psychotiker und Psychiater unter Androhung unentrinnba-
rer Zwangsmaßnahmen der Gesellschaft, in der Regel auf
Geheiß eines Richters, der unter dem Vorwand, die öffentli-
che Sicherheit und die geistige Gesundheit des Patienten zu
schützen, in Wirklichkeit die Bürde loswerden will, die der
Wahnsinnige für thn darstellt.

Es 1st wichtig, sich vor Augen zu halten, daß ebenso, wie
bei einer »Schrotflintenhochzeit« Braut und Bräutigam ge-
zwungen werden, auch bei einer gerichtlichen Zwangsein-
weisung sowohl Psychotiker als auch Psychiater dem Zwang
unterliegen ; keiner von beiden hat die Möglichkeit, die ihm
und seinem Partner zugewiesenen Rollen oder die zwischen
ihnen vorgesehene Beziehung abzulehnen. Dies zeigt ganz
klar den präzisen gesellschaftlichen Mechanismus, durch
den sowohl die Schizophrenie als auch die Psychiatrie fast
buchstäblich geschaffen oder fabriziert werden”: aufgrund
der Zusammenarbeit aller wichtigen sozialen Institutionen
der Gesellschaft — Justiz und Medizin, Religion und Familie,
Bildungswesen und Presse — bezeichnen die Gerichte be-
stimmte Personen als »geistig krank« oder »psychotisch«, an-
dere als »geistig gesund« oder als »Psychiater« und die Bezie-
hung zwischen ihnen als »Hospitalisierung« und »Behand-
lung«, und sie zwingen dann diese Bezeichnungen und Rol-
len den Betreffenden durch Betrug, Gewaltanwendung und
die Verlockungen des Schutzes und des Prestiges auf.

Diese Art von psychiatrischer »Paarung« — praktisch die
einzige Form, die bis zum Ende des 19. Jahrhunderts exi-
stierte, als erstmals bestimmte Arten von freiwilligen Bezie-
hungen zwischen psychiatrischen Patienten und Psychiatern
praktiziert wurden — hatte den Vorteil, den die offenkundige
Brutalitit nun einmal gegenüber dem verborgenen Zwang
hat: Sie machte es zumindest kristallklar, daß Patient und
Arzt, Psychotiker und Psychiater einander nicht gewählt
hatten. Ebenso wie Frau und Mann in arrangierten Ehen
wußten sie, daß sie miteinander auskommen mußten, aber

176

einander nicht zu lieben brauchten. Jeder von beiden konnte
sich deshalb in seine eigene Rolle zurückziehen und wurde
1m großen und ganzen in Ruhe gelassen : Der Patient konnte
sich mit seiner Psychose beschäftigen und der Arzt mit sei-
ner Diagnose. Dies erklärt sowohl die Stabilität als auch den
Verlauf der Beziehung: Der Zustand des Patienten »ver-
schlechterte sich«, weil dieser seine Rolle als Psychotiker im-
mer besser erfüllte ; der Psychiater »entwickelte sich«, weil
er sich immer stärker mit seiner Rolle identifizierte.

Das delikate Gleichgewicht dieser ehelichen Idylle wurde
durch die neu aufkommende Vorstellung gestört, daß der
psychotische Patient im Rahmen der Anstaltspsychiatrie
mehr erhalten sollte und der Psychiater thm mehr geben
sollte als Essen und ein Dach über dem Kopf und ein gewis-
ses Maß an Anleitung, »vormundschaftliche Fürsorge und
moralische Unterstützung« genannt. Beginnend mit dem Er-
folg der Malaria-Behandlung gegen Parese im Jahre 1917
und beflügelt durch die Einführung der Insulin-Behandlung
für Schizophrenie in den dreißiger Jahren verbreitete sich
die Ansicht, daß auch die »ärztliche Behandlung« dieser
»Krankheit« »aktiv« und »aggressiv« vorzugehen habe. Mit
anderen Worten, von dem bedauernswerten Paar wurde jetzt
verlangt, daß sie kopulierten — und Spaß dabei hatten! Das
Resultat war die grauenerregende Institutionalisierung der
psychiatrischen Vergewaltigung — das heißt, der »therapeuti-
schen Angriffe« des Psychiaters auf den Psychotiker mit
Metrazol, Insulin, Elektrizität, Lobotomie und Psychophar-
maka.

Als sich der heilige Bund der Ehe im 20. Jahrhundert
schließlich lockerte, begannen sich auch die Bande der
psychiatrischen Zwangsgemeinschaft zu lockern. Eine Mani-
festation dieser neuen »Permissiviität« war, daß den Ehepart-
nern manchmal gestattet wurde, einander zu wählen bzw.
abzulehnen; eine andere war, daß sie nach ihrer Vereini-
gung in der Ehe sich mit ausreichender Motivation wieder
voneinander scheiden lassen konnten. Diese Veränderungen
hatten verschiedene neue Entwicklungen sowohl in der
Psychiatrie als auch in der Schizophrenie zur Folge. So wur-
de es beispielsweise für einen künftigen Patienten möglich,
sich freiwillig in ein psychiatrisches Krankenhaus aufneh-
men zu lassen ; dieses ermöglichte es ihm wiederum — zuerst

177

im Prinzip, dann in der Praxis — es auch auf eigenen
Wunsch wieder zu verlassen. Die Ehe italienischen oder ka-
tholischen Stils wandelte sich mit anderen Worten zur Ehe
amerikanischen oder protestantischen Stils: die Scheidung
wurde möglich und oft sogar relativ leicht, und dasselbe traf
auch häufig für die Entlassung aus dem psychiatrischen
Krankenhaus zu.

Ebenso wie die Lockerung der Scheidungsgesetze die Insti-
tution der Ehe nicht zerstört, sondern im Gegenteil in gewis-
ser Weise gestärkt hat, so hat auch die Erleichterung einer
Trennung zwischen hospitalisiertem Psychotiker und An-
staltspsychiater die institutionale Psychiatrie nicht zerstört,
sondern im Gegenteil sie in mancher Hinsicht noch gefe-
stigt. Mit oder ohne Scheidung sind Ehe und Geschlechts-
verkehr zwei getrennte Begriffe und Wertvorstellungen ge-
blieben; die Ehe ist nach wie vor eine gesetzlich geschützte
und gesellschaftlich angesehene Institution. Mit oder ohne
Zwangseinweisung des Geisteskranken sind geistige Krank-
heit und Gesundheit, psychiatrische Heilung und persönli-
ches Gespräch getrennte Begriffe und Wertvorstellungen ge-
blieben. Die Institution der Psychiatrie ist nach wie vor ge-
setzlich geschützt und gesellschaftlich angesehen. Das Resul-
tat ist, daß genauso, wie nach der Scheidung Ex-Gattinnen
und Ex-Gatten zurückbleiben, die sich häufig erst wohlfüh-
len, nachdem sie einen neuen Ehebund eingegangen sind,
auch nach der Entlassung aus dem psychiatrischen Kran-
kenhaus Ex-Patienten und Psychiater zurückbleiben, die
sich häufig erst wohlfühlen, nachdem sie neue psychiatri-
sche Bindungen eingegangen sind. Kurz, wir haben es mit
der typischen heutigen psychiatrischen Szene in der westli-
chen Welt zu tun: künftige und ehemalige Patienten, ver-
zweifelt auf der Suche nach Psychiatern, die sie gesund
(glücklich) machen sollen, und Psychiater, ebenso verzwei-
felt auf der Suche nach Patienten, die sie von ihrer Geistes-
krankheit (ihrem Ledigsein) erretten können.

Nur in diesem Licht — das heißt, indem wir den Schizo-
phrenen (oder manchmal seine Verwandten) als jemanden
ansehen, der einen besseren Psychiater sucht; ein auf die
Ära nach Kraepelin und Bleuler beschränktes Phänomen,
das große Ähnlichkeit mit der Suche der unglücklich verhei-
rateten oder frisch geschiedenen Frau nach einem besseren

178

Ehemann (und vice versa) hat — können wir bestimmte neu-
artige Züge der modernen Psychiatrie verstehen. Vielleicht
das auffallendste dieser neuen Merkmale ist das oft rasch
aufeinanderfolgende Erscheinen und Verschwinden neuer
Heilverfahren für Schizophrenie (und andere Psychosen),
von denen jedes mit dem Namen eines ehrgeizigen und un-
reellen Psychiaters verbunden ist. Diese mit ihren neuen
»Behandlungsmethoden« bewaffneten Psychiater — die sie
dem »Arsenal« bisheriger psychiatrischer Verfahren hinzu-
zufügen bereit sind — versprechen, den Schizophrenen zu
heilen und damit auf einen Streich nicht nur seine geistige
Gesundheit, sondern auch seinen (und jedermanns) Glauben
an den psychiatrischen »Ehebund« wiederherzustellen.
Harry Stack Sullivan, Frieda Fromm-Reichmann, Margue-
rite Sechehaye, John Rosen und Ronald Laing zählen zu
den bekanntesten Persönlichkeiten, die eine Heilung der
Schizophrenie versprachen, welche ihren Vorgängern nicht
gelungen war; mit anderen Worten, sie sind dem Mann ver-
gleichbar, der einer einmal, zweimal oder mehrmals un-
glücklich verheirateten Frau wahres Glück in einer neuen
Ehe — mit thm — verspricht. Aber diese Art von therapeuti-
scher Verführung ist genau das; obwohl ich keinesfalls leug-
nen möchte, daß manche Psychiater ihren Klienten nützli-
cher sind als andere, sei anderseits hervorgehoben, daß das,
was sie erreichen können, nicht die von ihrer eigenen Rolle
als »Therapeuten« und den Rollen ihrer Partner als »Patien-
ten« gesetzten Grenzen überschreiten kann. Um es einfach
und unverblümt auszudrücken: Ebensowenig, wie sich
Ehefrauen von der Ehe erholen können, solange sie Ehe-
männer haben, können sich psychiatrische Patienten von ih-
rer Psychose (oder von einer anderen Geisteskrankheit) er-
holen, solange sie Psychiater haben.

Diese gegenseitige Abhängigkeit der Ehepartner voneinan-
der sowie auch der Psychiater und ihrer psychiatrischen Pa-
tienten — so verderblich für die persönliche Unabhängigkeit
jedes einzelnen und so segensreich für die Ehe und die
Psychiatrie — wird heute in breiteren Kreisen verstanden.
Dies ist meines Erachtens der Grund, weshalb Ehe und
Psychiatrie heute mehr als je zuvor in der Geschichte sich
vertiefenden und zunehmenden Zweifeln ausgesetzt sind —
unter Männern ebenso wie unter Frauen, unter Psychiatern

179

ebenso wie unter Patienten. Frauenrechtlerinnen haben uns
aufs neue die uralte Unterdrückung der Frauen durch die
Männer zu Bewußtsein gebracht, aber sie hatten auch den
Mut, darüber hinauszugehen und anzuerkennen, daß Frau-
en ihre Positionen als Sklavinnen ausgenutzt haben und daß
sie ihre Unterjochung nur durch ökonomische und persönli-
che Unabhängigkeit von den Männern überwinden können.
Das bedeutet, daß Frauen nicht erwarten sollten, sich als
Gattinnen von Männern aushalten zu lassen, sondern daß
sie sich durch Arbeit, die auf dem Markt verkäuflich ist,
selbst erhalten müssen. In ähnlicher Weise haben die Kämp-
fer für die Befreiung der psychiatrischen Patienten erneut die
uralte Unterdrückung der in geschlossenen Anstalten »ver-
wahrten« Patienten durch die Anstaltspsychiater hervorge-
hoben, aber auch sie hatten den Mut, darüber hinauszuge-
hen und anzuerkennen, daß die psychiatrischen Patienten
ihre Position als Sklaven ausgenutzt haben und daß sie ihre
Unterjochung einzig und allein durch ökonomische und per-
sönliche Unabhängigkeit von den Psychiatern überwinden
können. Das bedeutet, daß die »Psychotiker« nicht erwarten
sollten, von den Psychiatern (bzw. der Gesellschaft) als Pa-
tienten ausgehalten zu werden, sondern daß sie sich durch
Arbeit, die auf dem Markt verkauflich ist, selbst erhalten
mussen. |

In dem Male, in dem sich die Frauen und die »Psychoti-
ker« nicht selbst befreien konnen oder wollen, werden sie die
Sklaven von Männern, die sie »lieben«, und von Psych-
1atern, die sie »behandelng, bleiben.

Die Zulässigkeit des Vergleichs der Ehe mit den Proble-
men der Medizin und insbesondere der Psychiatrie wird
durch die Jüngsten Metamorphosen sowohl der ehelichen als
auch der ärztlichen Beziehung überzeugend bewiesen: Im
Laufe der vergangenen hundert Jahre wandelte sich die ge-
stiftete Ehe zu einem von den Partnern frei gewählten Le-
bensbund, während aus den bisherigen, von den Partnern
frei gewählten ärztlichen Beziehungen von Dritten organi-
sierte medizinische »Ehen« wurden.

Im viktorianischen Europa wäre es in den mittleren und
oberen Gesellschaftsschichten undenkbar gewesen, dem Pa-
tienten oder dem Arzt eine ärztliche Beziehung aufzuzwin-
gen. »Freie Arztwahl« durch den Patienten war das geheilig-

180

te Symbol der Medizin als eines »freien Berufs«, während ihr
Gegenstück, die freie Wahl des Patienten durch den Arzt,
(mit Ausnahme bestimmter Notfälle) so selbstverständlich
war, daß es sich erübrigte, das deutlich auszusprechen,
Gleichzeitig wäre es in denselben Gesellschaftsschichten
ebenso unvorstellbar gewesen, die eheliche Beziehung auf
die freie Wahl der Partner zu begründen. Die Ehe, so glaub-
te man allgemein, sei eine Institution, die zahllose Individu-
en, ja faktisch die gesamte Gesellschaft und nicht nur die
künftigen Partner betreffe; es wäre daher falsch, die Wahl
des passenden Partners den künftigen Gatten allein zu über-
lassen. Insbesondere war von der Ehe der Vater der Braut
betroffen, der ihre Mitgift stiftete. Da die Junge Frau ihre
Ehe nicht finanzierte, wie konnte sie und weshalb sollte sie
daher die Freiheit beanspruchen, selbst zu entscheiden, wen
sie heiraten wollte? Ist es nicht sinnvoll, denjenigen, der die
Musikanten bezahlt, auch die Musik bestimmen zu lassen
oder ihm zumindest bei der Auswahl ein Mitspracherecht
einzuräumen? Schließlich meinten die Leute — und wer
könnte ihnen das zum Vorwurf machen? —, daß die Wahl ei-
nes geeigneten Ehepartners eine zu schwierige Aufgabe sei,
um sie so Jungen und unerfahrenen Personen überlassen zu
können, wie die Brautleute es gewöhnlich waren.

Wir betrachten diese Argumente zugunsten gestifteter
Ehen heute als antiquiert und absurd und halten uns etwas
auf unsere »Emanzipation« und »Fortschrittlichkeit« zugute,
weil wir das Paradigma der freien Wahl durch die Partner zu
unserem moralischen Ideal der Ehe erhoben haben. Wir
scheinen uns dabei nicht bewußt zu sein, daß wir die arran-
gierte eheliche Partnerschaft durch die arrangierte ärztliche
Partnerschaft ersetzt haben. Denn obwohl wir heute an die
freie Wahl des Ehepartners glauben, halten wir die freie
Wahl des ärztlichen Partners für nicht mehr so wichtig. So-
wohl in der freien als auch in der totalitären Gesellschaft
sind wir dazu übergegangen, dem von der Psychiatrie ge-
schaffenen Leitbild der Partnerschaft auch in der Medizin zu
folgen — nämlich die Partner durch berufsständische, juristi-
sche und gesellschaftliche Autoritäten bestimmen zu lassen,
statt sie von der persönlichen Wahl der Beteiligten selbst ab-
hängig zu machen. Die Erklärungen und Rechtfertigungen,
die heute für diese arrangierte Medizin gegeben werden, sind

181

überdies genau die gleichen wie diejenigen, die vor hundert
Jahren für die arrangierte Ehe herhalten mußten.

Die Medizin, so lautet diese »Erklärung«, sei eine Institu-
tion, die zahllose Menschen außer dem Patienten und dem
Arzt berühre ; daher sei es falsch, die Herstellung der ärztli-
chen Beziehungen ausschließlich diesen beiden Parteien zu
überlassen. Genauer gesagt, sind von der Arzt-Patient-Bezie-
hung die Arbeitgeber, die Versicherungsträger und der Staat
mitbetroffen, die in vielen Fällen die Kosten des Kranken-
hausaufenthalts und der ärztlichen Dienstleistungen tragen;
wie könnte man daher diesen Parteien ein Mitspracherecht
verweigern? Außerdem ist man heute weithin der Ansicht,
daß die Wahl des ärztlichen Partners eine zu schwierige Auf-
gabe sei, um sie den Partnern allein zu überlassen. Der Pa-
tient sei zu unwissend und der Arzt zu habgierig ; der erstere
sei zu leichtgläubig und der letztere neige zu sehr dazu, diese
Leichtgläubigkeit auszunutzen. Es sei daher am besten, daß
Arzt und Patient wie in vergangenen Zeiten Braut und Bräu-
tigam einander von Leuten, die es besser wüßten, zugewie-
sen würden. Die Praxis der institutionalen Psychiatrie und
der Medizin im allgemeinen wurde somit in zunehmendem
Maß durch Parlamente, Gerichte und Versicherungsgesell-
schaften bestimmt. Anschauliche Beispiele gibt es genii-
gend: Abtreibung ist heute ein vom Staat verbotenes Ver-
brechen und morgen eine vom Staat unterstiitzte Behand-
lung ; Antibabypillen und Zigaretten gelten als ungefahrlich,
Cyclamat und Laetrile hingegen nicht; der Heroinkonsum
gilt als Krankheit, der Methadonkonsum als Behandlung’'.

Das Resultat dieser bedeutsamen kulturellen und okono-
mischen Veränderungen war eine vollständige Metamorpho-
se sowohl der ehelichen als auch der ärztlichen Beziehung
während des vergangenen Jahrhunderts — während sich die
erstere von der arrangierten zur freien Partnerwahl wandel-
te, machte die letztere die umgekehrte Entwicklung durch®.
Dieser Austausch des Verfahrens bei der ehelichen und der
ärztlichen Partnerwahi erfolgte am vollstandigsten in der So-
wjetunion und am rapidesten in Japan nach dem Zweiten

* Die Implikationen dieser Veränderungen — fiir Fragen, die von Schei-
dungsgriinden bis zu ProzeBgriinden wegen ärztlicher Kunstfehler reichen
— sind vielfältig, übersteigen jedoch den Rahmen dieser Untersuchung.

182

Weltkrieg. Ein paar kurze Bemerkungen über diese beiden
Entwicklungen sollten zu unserem Verständnis dieser pro-
funden sozialen Veränderungen beitragen.

Bis zur kommunistischen Machtübernahme im Jahre
1917 stand die Ehe in Rußland in Einklang mit den traditio-
nellen, im feudalistischen Europa entwickelten Gebräuchen
und war selbstverständlich der strikten Kontrolle durch die
russisch-orthodoxe Kirche unterworfen. Die Ehe wurde ar-
rangiert, der Ehemann hatte despotische Gewalt über seine
Frau, und es gab keine Scheidung. Gleichzeitig war die Me-
dizin, soweit sie zur Verfügung stand, eine Dienstleistung,
die nach uneingeschränktem kapitalistischen Modus ge-
handhabt wurde: Wer sich ärztliche Dienste leisten konnte,
der mußte sie sich wie jede andere Dienstleistung kaufen;
wer dies nicht konnte, hatte die Wahl, entweder ohne diese
auszukommen oder sie auf karitativer Basis zu akzeptieren.
Die Medizin war somit frei, nicht im modernen Sinn der
Kostenfreiheit solcher Dienstleistungen, die der Bevölkerung
unter Leitung und Kontrolle des Staates zur Verfügung ge-
stellt werden, sondern 1m altmodischen Sinn, daß die Bezie-
hung sowohl vom Patienten als auch vom Arzt frei ange-
knüpft und frei beendet werden konnte.

Mit der Abschaffung des Privateigentums und des freien
Marktes waren die mächtigsten i1deologischen Motive des
Kommunismus auf die Beseitigung sowohl der arrangierten
Ehe als auch des kapitalistischen Modus der ärztlichen Be-
treuung gerichtet. Sowohl die Ehe als auch die Scheidung
wurden dem kirchlichen Machtbereich entzogen und unter
staatliche Aufsicht gestellt. Die Wahl des Ehepartners durch
Eltern und Verwandte wurde durch die persönliche Wahl
der Partner selbst ersetzt. Die Scheidungsbestimmungen, die
jetzt fest in den Händen des Staates waren, wurden gelok-
kert, aber die tatsächliche Erreichbarkeit der Scheidung
wechselte von Zeit zu Zeit, je nach der Familienpolitik, die
von den kommunistischen Machthabern gerade betrieben
wurde.

Parallel zu dieser Veränderung der ehelichen Beziehung
wurde auch die ärztliche Beziehung dem privatwirtschaftli-
chen Sektor entzogen und dem wachsamen Auge des Staates
unterstellt, so wie die Ehe vorher der Aufsicht der Kirche
unterstellt gewesen war. Die freie Wahl seitens des Patienten

183

und des Arztes wurde unter dem Kommunismus zu einer
ebensolchen Absurditat, wie es die freie Wahl des Ehepart-
ners unter dem russischen Christentum gewesen war. Kurz,
während die russischen Ehen früher von Dritten arrangiert
waren und jetzt frei sind, war die russische Medizin früher
frei und 1st jetzt von Dritten arrangiert. Die ärztliche Bezie-
hung kann sowohl seitens des Patienten als auch seitens des
Arztes nur angefangen oder beendet werden, wenn sie von
deren Vorgesetzten (bürokratischen Funktionären des Staa-
tes) arrangiert und autorisiert worden ist oder wenn es ihnen
gelingt, diesen Funktionären gegenüber ihren diesbezügli-
chen Wunsch zu rechtfertigen.

In Japan blieben die traditionellen ehelichen und psychia-
trischen Praktiken bis nach dem Zweiten Weltkrieg relativ
stabil. Dann änderten sich beide in dramatischer Weise. Wie
Landis feststellt, fand in Japan, wo vorher alle Ehen gestiftet
gewesen waren, nach dem Zweiten Weltkrieg von allen Län-
dern der modernen Welt »der größte Wechsel von der arran-
gierten Ehe zu einem anderen Ehetypus statt’’«. Dieser
Wechsel korreliert erstaunlich eng mit der gleichzeitigen
massiven und rapiden Verbreitung der Prinzipien und Prak-
tiken der institutionalen Psychiatrie in diesem Land.

Traditionellerweise war die Betreuung sogenannter
psychiatrischer Patienten in Japan, wie ich früher erwähnt
habe, nicht eine medizinische, sondern eine familiäre Ange-
legenheit gewesen”. Das sogenannte »Gesetz der privaten
Inhaftierung«’® — in der Tat ein enthüllender Terminus — be-
rechtigte Familien, bestimmte ihrer Mitglieder im eigenen
Hause in »Zellen« zu sperren, wo sie von Verwandten und
Dienstboten mehr oder weniger gut betreut wurden. Es han-
delte sich faktisch um ein informelles und nichtärztliches
System »psychiatrischer« Betreuung und Kontrolle. Obwohl
die japanische Medizin zu Anfang des 20. Jahrhunderts un-
ter den Einfluß der Kraepelinschen Psychiatrie geriet, wurde
sie erst nach dem Zweiten Weltkrieg gründlich verwestlicht
und medizinisiert. Wie Masaki Kato erklärt :

Mit zunehmender Industrialisierung und Urbanisierung Japans
wurden die psychiatrischen Patienten aus ihren Familien und
der Gesellschaft verbannt, und die Zahl der psychiatrischen
Krankenhausbetten erhohte sich rapide; waren es 1954 vier von

184

zehntausend Betten gewesen, so waren es 1972 bereits fünfund-
zwanzig, was mehr als einer Versechsfachung der psychiatri-
schen Betten im Verhältnis zur Gesamtzahl entspricht”.

Es 1st besonders signifikant, daß diese unerhörte Zunahme -
an psychiatrischen Krankenhausbetten in Japan genau zu
der Zeit stattfand, als die Zahl der hospitalisierten psychia-
trischen Patienten in den westlichen Ländern, besonders in
den Vereinigten Staaten, erheblich zurückging — in manchen
Bundesstaaten um fünfzig Prozent oder mehr.

Von westlichen Psychiatern wird gnerell behauptet, die
Abnahme stationärer psychiatrischer Patienten in ihren
Ländern sei auf die therapeutische Wirksamkeit der Pheno-
thazine zurückzuführen, die in den fünfziger Jahren in die
Psychiatrie Eingang fanden. Da diese Medikamente jedoch
auch in Japan weitgehend verwendet werden, ist diese Be-
hauptung, gelinde gesagt, nicht überzeugend. Es scheint
klar, daß die »Paarung« zwischen Psychotiker und Psychia-
ter, ebenso wie die Eheschließung zwischen Mann und Frau,
so grundlegend von den ökonomischen, juristischen und so-
zialen Zusammenhängen beeinflußt, ja reguliert wird, daß es
ebenso unsinnig ist, erhöhte Entlassungsraten aus psychiatri-
schen Krankenhausern dem Thorazin zuzuschreiben, wie es
abwegig ware, gesteigerte Scheidungsraten auf Valium zu-
rückzuführen.

Das von mir zu Vergleichszwecken herangezogene eheli-
che Modell scheint mir ein unerläßliches Werkzeug zur Ent-
wirrung unserer gegenwärtigen psychiatrischen Mißver-
ständnisse in bezug auf die Schizophrenie zu sein. Ebenso
wie uns heute bewußt ist, daß die Paarung sowohl die Ursa-
che als auch die Folge der Mann-Frau-Beziehung oder des
»heiligen Ehestands« ist, sollten wir begreifen, daß der
Wahnsinn sowohl die Ursache als auch die Folge der Zwei-
erbeziehung zwischen Psychotiker und Psychiater ist.

In manchen Gesellschaften ist der außereheliche Ge-
schlechtsverkehr verboten und wird unter anderem als »Un-
zucht« bezeichnet. In ähnlicher Weise 1st in manchen Ge-
sellschaften Irrsinn außerhalb des Irrenhauses verboten und
wird unter anderem als »Gefahrlichkeit für sich selbst und
andere« bezeichnet. Die Tatsache, daß die beiden genannten
Verhaltensweisen — nämlich »Unzucht« und »Gefahrlichkeit

185

für sich selbst und andere« — außerhalb der Mauern dieser
Institutionen gedeihen, stärkt nur noch die Illusion des
Schutzes, den die Ehe und das Irrenhaus gegen die Unsicher-
heit und die unentrinnbaren Wechselfälle des Lebens zu ge-
währen scheinen. Überdies würde, genauso wie die Ehe
ohne Trauschein gar keine Ehe wäre, der Wahnsinn ohne
offizielle Bescheinigung — sei es ein Einweisungsdokument
oder zumindest eine gruselerregende psychiatrische Dia-
gnose — gar kein Wahnsinn mehr sein. Diese feierlichen Ze-
remonien verwandeln den Bürger in einen »psychotischen
Patienten«, seinen Beschützer-Verfolger in einen »Facharzt
der Psychiatrie« und die Beziehung zwischen ihnen in die
»Behandlung der schizophrenen (oder einer anderen)
Psychose«. Deshalb glaube ich, daß es, ebenso wie es keinen
sinnvollen Schutz für Ehefrauen vor ihren Männern (und
umgekehrt) geben konnte, solange die Frauen nicht das un-
umschränkte Recht hatten, die Bande der »heiligen Ehe« zu
lösen, die sie an ihre Partner fesselten, nicht möglich ist,
psychiatrische Patienten in sinnvoller Weise vor Anstalts-
psychiatern zu schützen (und umgekehrt), solange Men-
schen, die der Geisteskrankheit bezichtigt werden, nicht das
unumschränkte Recht haben, die Bande der psychiatrischen
Zweierbeziehung zu lösen, die sie an ihre Partner fesseln.

So wie uns überdies heute klar 1st, daß die traditionellen
Umstände und Rollen der Frauen als gesellschaftlich unzu-
längliche oder behinderte Personen sowohl die Ursache als
auch die Folge der arrangierten Ehe waren, sollten wir uns
auch bewußt machen, daß die heutigen Umstände und Rol-
len bestimmter gesellschaftlich inadäquater oder behinderter
Personen, die heute oft als »Schizophrene« bezeichnet wer-
den, sowohl die Ursache als auch die Folge der institutiona-
len Psychiatrie sind: In beiden Fällen wird die Betreuung
und Kontrolle der einen Partei durch die andere durch Er-
höhung des dominanten Partners und Erniedrigung des un-
tergeordneten gesichert, wodurch der erstere zur Ausübung
von Druck und zur Intoleranz und der letztere zur Aus-
übung von Gegendruck und zur Unerträglichkeit verleitet
wird. Die arrangierte Ehe war bekanntlich die charakteristi-
sche Form des Ehebunds in der feudalistischen, patriarchali-
schen Gesellschaft. Die arrangierte Medizin, die sich zuerst
in der Psychiatrie entwickelte, ist die charakteristische Form

186

der Verarztung in der modernen, (nominell) egalitiren Ge-
sellschaft. Je egalitarer eine Gesellschaft angeblich ist oder
sein möchte, desto stärker bedient sie sich im allgemeinen
sozialer Kontrollmaßnahmen in Form arrangierter — obliga-
torischer, staatlich finanzierter und regulierter — ärztlicher
und psychiatrischer Partnerschaften.

Sowohl in der ehelichen als auch in der ärztlichen Bezie-
hung läuft natürlich jede Partei Gefahr, die Kontrolle über
die Beziehung zu verlieren. In der arrangierten Ehe war es in
der Regel die Frau, welche die Kontrolle über die Beziehung
verlor, unterwürfig oder rebellisch wurde und sich schließ-
lich für die Unterdrückung durch ihren Mann rächte, indem
sie ihm das Leben zur Hölle machte. Manchmal verlor auch
der Mann die Herrschaft an seine Frau oder ihre Familie
und war dann derjenige, der mit Fehlleistungen, »Geistes-
krankheit« oder selbstmörderischer Aggression reagierte.

In ähnlicher Weise war es in der arrangierten psychiatri-
schen Partnerschaft der institutionalen Psychiatrie in der
Regel der Patient, der die Kontrolle über die Beziehung ein-
büßte, unterwürfig oder rebellisch wurde und sich zuletzt für
die Unterdrückung durch den Psychiater rächte, indem er
ihn mit seiner Unheilbarkeit quälte. Gelegentlich verlor der
Psychiater die Herrschaft an den Patienten oder dessen Fa-
milie, und dann war er derjenige, der mit Verwirrung, »Gei-
steskrankheit« oder selbstmörderischer Aggression reagierte.

Die moderne Form der medizinischen Versorgung nach
dem sozialistischen, dem kommunistischen oder dem Wohl-
fahrtsmodell — wobei die Beziehung zwischen Patient und
Arzt von Dritten arrangiert wird und beiden die Kontrolle
darüber entzogen ist, dem Patienten gewöhnlich mehr als
dem Arzt — entspricht dem Verfahren der Partnerfindung,
welches für die arrangierte Ehe und die arrangierte Psychia-
trie charakteristisch ist. Weil der Patient für die Betreuung,
die er erhält, nicht bezahlt, verliert er weitgehend die Kon-
trolle darüber; weil der Arzt nicht vom Patienten bezahlt
wird, verliert auch er die Kontrolle über die Beziehung, ge-
wohnlich an denjenigen, der ihn bezahlt. Während also in
der Vergangenheit die Frauen von ihren Ehemännern und
die Ehemänner von den Institutionen der Ehe kontrolliert
wurden, werden die Patienten heute von ihren Ärzten kon-
trolliert und die Ärzte von der Institution der Medizin.

187

Alle diese Umwälzungen — und speziell die Ablösung der
arrangierten Ehe durch die arrangierte Medizin — konnen als
Manifestationen der tiefgreifenden sozio-okonomischen Me-
tamorphose der modernen Gesellschaft gesehen werden. Der
Clan und die Familie verschwinden als signifikante Institu-
tionen sozialer Kontrolle. An ihre Stelle tritt eine alte Insti-
tution 1n einer neuen Form: die Medizin, traditionell eine
Institution zur Heilung von Krankheiten, ist zu einer Insti-
tution zur Kontrolle von abweichendem Verhalten gewor-
den.

Schließlich, und was vielleicht am allerwichtigsten ist, lie-
fert uns das Ehe-Modell des institutionalisierten Wahnsinns
eine Erklärung sowohl für die »urspriingliche« Mythologie
als auch für die entsprechende Gegenmythologie, welche die
menschlichen Partnerschaften kennzeichnen, die nach den
Regeln der Herrschaft bzw. der Unterwerfung funktionieren,
und es ermoglicht uns gleichzeitig, uns von diesen freizuhal-
ten. Gleichgiiltig, ob diese Partnerschaften Männer und
Frauen, Herren und Sklaven oder Irrenarzte und Irre betref-
fen, wir begegnen 1n jedem der genannten Fälle der gleichen
Rechtfertigungsideologie von der Uberlegenheit des Unter-
driickers und der gleichen Gegenideologie von der Uberle-
genheit des Unterdriickten’®.

Kurz, obwohl die Schizophrenie keine Krankheit ist, muß
der Begriff Schizophrenie nicht unbedingt sinnlos sein:
Ebenso wie der Begriff Ehe bezieht er sich gewöhnlich auf
ein komplexes und — von Epoche zu Epoche, Klasse zu
Klasse und Kultur zu Kultur — höchst variables Verhaltens-
spektrum seitens der »Patienten«, der »Psychiater« sowie der
Öffentlichkeit, die dieses Verhalten billigt, mißbilligt oder
einfach miterlebt. Wir können uns, falls wir es wünschen,
erneut dem Versuch widmen, diese Handlungsweisen und
Beziehungen zu verstehen und sie in einer Weise zu verän-
dern, die uns wünschenswert erscheint. Aber wir können
dies nicht tun, solange wir Psychiater bleiben. Ebenso wie
Ehemänner und Ehefrauen einander durch das existentielle
Band zwischen ihnen erschaffen, bedingen auch Irre und Ir-
renärzte einander. Darin liegt die medizinische Tragödie
und die moralische Herausforderung der Psychose und der
Psychiatrie.

188

FÜNFTES KAPITEL

Wahnsinn, Fehlverhalten
und Geisteskrankheit :
Rückblick und Revision

In den vorangegangenen Kapiteln verfolgte ich die Entwick-
lung der modernen Psychiatrie, rekonstruierte die Entste-
hung und den Charakter der Antipsychiatrie, beleuchtete
den gegenwärtigen Status des Schizophreniebegriffs und
stellte die gesellschaftlich vorgeschriebene Partnerschaft von
Mann und Frau in der Ehe als neues Modell der Partner-
schaft von Psychiater und Psychotiker in der Psychiatrie zur
Diskussion. In diesem Kapitel möchte ich zu den Urspriin-
gen der Psychiatrie zurückkehren, thre »Fortschritte« bis
zum heutigen Tag einer kritischen Prüfung unterziehen und
meine These in einem breiteren historischen und philoso-
phischen Zusammenhang prasentieren.

Die erste Stufe in der Geschichte der Psychiatrie war die
Errichtung von Tollhdusern oder Irrenanstalten'. Dadurch
entstanden zwei einander symmetrisch zugeordnete Popula-
tionen. Die eine, größere Gruppe umfaßte die Insassen der
Irrenanstalten ; die andere, kleinere bestand aus den Verwal-
tern oder Leitern dieser Anstalten und den Wärtern, die un-
ter ihnen arbeiteten. Das Verhalten beider Gruppen ließ ein
Bedürfnis nach Beschreibung und Erklärung entstehen.

Dies führte zu dem zweiten Schritt, der auf der Bestim-
mung der Rolle der Anstaltsaufseher und der Klassifizierung
sowohl ihres eigenen Betragens als auch dessen der Anstalts-
insassen beruhte. Diese Akte des Benennens und Ordnens —
die zur Kategorisierung der Insassen als gefährlich und ge-
stört und der Wärter als gütig und hilfreich führten — liefer-
ten die wissenschaftliche Rationalisierung für die Fiktionen
der Tollhauswärter und eine Juristische Rechtfertigung für
die Fesseln, in denen sie ihre Opfer gefangenhielten’.

189

Die dritte Stufe — mit der die Ära der sogenannten »mora-
lischen Behandlung« in der Psychiatrie begann und die un-
gefahr die erste Hälfte des 19. Jahrhunderts umfal3te — be-
stand aus der immer deutlicher ausgesprochenen Erkennt-
nis, zum einen, daß Wahnsinnige aufgrund ihres Fehlverhal-
tens als wahnsinnig klassifiziert werden und nicht, weil sie
krank sind; und zum anderen, daß Irrenarzte dazu da sind,
ihren Schiitzlingen ein anstindiges Benehmen beizubringen,
und nicht, sie von irgendeiner echten Krankheit zu heilen‘.
Diese Vorstellungen und diese Praxis standen jedoch 1m Wi-
derspruch zu der Tatsache, daß die Irrenärzte, obwohl sie
mehr als Wirter denn als Ärzte tätig waren, dennoch groB-
tenteils Mediziner waren; und daß die geisteskranken Man-
ner und Frauen, obwohl sie ihrer Freiheit beraubt waren,
keine gesetzlich geahndeten Missetaten begangen hatten.
Der durch diese Widersprüche hervorgerufene Druck, im
Verein mit der rapiden Entwicklung der wissenschaftlichen
Medizin, insbesondere der Pathologie, führte zur nächsten
Entwicklung in der Psychiatrie.

Die folgende, vierte Stufe bestand somit aus der Medikali-
sierung — das heißt, der Psychopathologisierung — des Fehl-
verhaltens der Anstaltsinsassen und der entsprechenden Me-
dikalisierung — das heißt, der Psychotherapierung — des Ver-
haltens der Personen, die fur ihre »Betreuung« verantwort-
lich waren. Dies führte des weiteren zur Psychopathologisie-
rung vieler Verhaltensweisen, die von Menschen innerhalb
und außerhalb der Anstalten an den Tag gelegt wurden (bei-
spielsweise der »Neurosen« und »Perversionen«) und zur
Psychotherapierung vieler Verhaltensweisen von Arzten, so-
wohl innerhalb als auch außerhalb der psychiatrischen An-
stalten (beispielsweise der »Hypnose« und der »Elektrothera-
pie«). Nachdem der Boden so gut gediingt war, schossen bald
neue Geisteskrankheiten und Behandlungen ins Kraut, die
der Ernte harrten. Die erste Ausbeute erbrachte zahlreiche
Spezies psychopathologischer Syndrome und Klassen, wie
Dementia praecox, manisch-depressive Psychose und Schi-
zophrenie, verbunden mit den Namen Kraepelin und Bleu-
ler. Die nächste Ernte ergab quasi im Fruchtwechsel eine
Reihe neuer psychotherapeutischer Methoden, wie Hypno-
se, Psychoanalyse und Insulinschock, verbunden mit den
Namen Janet, Freud und Sakel®.

190

Die nächste oder fünfte Stufe, die zur Zeit des Ersten
Weltkriegs einsetzte, war dadurch gekennzeichnet, daß das
bisher als etwas metaphorisch angesehene Vokabular der
Psychiatrie wörtlich genommen wurde. Fortan galten psych-
jatrische Patienten als krank, weil bei ihnen Diagnosen wie
»Schizophrenie« erstellt wurden, und ihre Zwangsverwah-
rung wurde als gerechtfertigt angesehen, weil sie in Ge-
bäuden stattfand, die man »Krankenhäuser« nannte. Diese
nach dem Ersten Weltkrieg einsetzende Ära der Psychiatrie
war durch die hartnäckige Insistenz der Psychiater gekenn-
zeichnet, etwas zu sehen, das es nicht gab; nämlich organi-
sche Läsionen bzw. eine somatische Basis der Geisteskrank-
heiten; und etwas nicht zu sehen, das sich vor ihren Augen
abspielte — nämlich die ungerechte und nicht zu rechtferti-
gende Einkerkerung Unschuldiger in Irrenanstalten. Die
Auffassung der »Schizophrenie« als (geistig-psychische)
Krankheit wurde somit zum geheiligten Symbol der
Anstaltspsychiatrie, und der wahre Charakter der geschlos-
senen psychiatrischen Anstalten wurde zum geheiligten
Tabu der »wissenschaftlichen« Psychiatrie. Fortan wendeten
sowohl die Ärzte und Psychiater als auch die Anwälte und
das Laienpublikum ihre Augen von der Welt ab und rich-
teten ihren Blick gen Himmel : Je offenkundiger es war, daß
Schizophrene gefangengehalten wurden, desto weniger Auf-
merksamkeit widmete man ihrer Gefangenschaft; und je
schwieriger es wurde, die Gehirnläsionen zu entdecken,
welche die Schizophrenie verursachen, desto ernsthafter
suchte man nach ihnen.

Die sechste Phase, die in den dreißiger Jahren einsetzte
und nach dem Zweiten Weltkrieg zur beherrschenden Mode
wurde, bestand aus der Entwicklung sogenannter organi-
scher Therapien — zunächst für die Schizophrenie, dann für
andere »Psychosen« und bald darauf für alle Geisteskrank-
heiten. Da die Psychiater nach einer hundert Jahre währen-
den Suche immer noch nicht die charakteristische Histopa-
thologie, geschweige denn die organische Ätiologie der Schi-
zophrenie demonstrieren konnten, machten sie sich nun-
mehr daran, zu »beweisen«, daß sie eine Krankheit sei,
indem sie die Schizophrenie verschiedenen medizinischen
und chirurgischen Prozeduren unterwarfen, die sie »Behand-
lungen« nannten.

191

Die Entwicklung der modernen Psychiatrie ist somit nicht
nur anders als die der modernen Medizin, sondern antithe-
tisch zu dieser verlaufen. Mit der einzigen Ausnahme der
Isolierung von Leprakranken (die lange vor der Geburt der
modernen Medizin erfolgte) hat es in der Medizin und der
Chirurgie niemals eine systematische Zwangsinternierung
von Patienten gegeben. Noch ist je eine systematische Ver-
mehrung von Krankheitsbezeichnungen unabhängig von
deren anatomischen, biochemischen, mikrobiologischen
oder physiologischen Korrelaten zu beobachten gewesen.
Beispielsweise sprachen die Mediziner bis vor relativ kurzer
Zeit pauschal von »Geschlechtskrankheiten«; die genauere
Klassifizierung dieser Krankheiten erfolgte erst, nachdem
Entdeckungen in der Mikrobiologie das nötige Instumenta-
rium dafür geliefert hatten. Das gleiche Prinzip ist bei der
Erkennung und Klassifizierung aller körperlichen Krank-
heiten wirksam: das heißt, zunächst werden makroskopi-
sche pathologische Veränderungen in Organen, mikroskopi-
sche Veränderungen im Gewebe bzw. den Zellen, das Vor-
handensein von Krankheitserregern und so weiter festge-
stellt; als nächstes wird für die Krankheit eine präzise Be-
zeichnung gefunden. Diese Reihenfolge wurde in der Psych-
1atrie systematisch umgekehrt und verzerrt : Zunächst wurde
die prazise oder vielmehr pseudopräzise Benennung der an-
geblichen Krankheiten vorgenommen; das Vorhandensein
einer morphologischen Pathologie wurde behauptet, aber
nie nachgewiesen.

Daher die unablässige Fabrikation von Krankheitsbe-
zeichnungen in der Psychiatrie bei gleichzeitigem totalen
Mangel an Beweisen dafür, daß auch nur eines dieser Leiden
— von der Agoraphobie bis zur Schizophrenie — durch de-
monstrierbare Gehirnläsionen nach dem Muster der Parese
verursacht wird”. Es ist der größte wissenschaftliche Skandal
unseres wissenschaftlichen Zeitalters*.

* Dieser Skandal hat inzwischen so ungeheure Ausmaße erreicht, daß heute
praktisch jeder Aspekt unseres täglichen Lebens davon berührt wird.
Während ich diesen Text schrieb und revidierte, lieferten die Amerikani-
sche Orthopsychiatrische und die Psychiatrische Gesellschaft durch ihre
pausenlose Einmischung in die Angelegenheiten aller Leute das folgende
Beispiel dafür:

Bei der 52. Jahresversammlung der Amerikanischen Orthopsychiatrischen

192

Kurz, die Schizophrenie gibt es überhaupt nicht. Schi-
zophrenie ist keine Krankheit, sondern nur der Name einer
angeblichen Krankheit. Obwohl die Schizophrenie nicht
existiert, gibt es natürlich zahllose Personen, die als »schizo-
phren« bezeichnet werden. Viele (wenn auch keineswegs
alle) dieser Menschen verhalten sich und sprechen häufig
anders als viele (wenn auch keineswegs alle) anderen Per-
sonen in ihrer Umgebung. Diese Unterschiede in Verhalten
und Sprache können überdies sowohl für den sogenannten
Schizophrenen als auch für die Menschen in seiner Umge-
bung bzw. für alle Beteiligten überaus störend oder beunru-
higend sein.

Was hat all dies mit Medizin oder mit einer Psychiatrie zu

Gesellschaft, die im März 1975 stattfand, erklärte das in dieser Gesell-
schaft wirkende Komitee für Kinder von Minoritäten, »Rassismus ist das
öffentliche Gesundheitsproblem Nummer eins« und »Rassismus ist wahr-
scheinlich die einzige ansteckende Geisteskrankheit’«. Die Amerikanische
Psychiatrische Gesellschaft erhob keinen Protest gegen diese Ausweitung
der psychiatrischen Nomenklatur.

Angesichts des rapiden Tempos der Veränderung in unserer heutigen
Welt dauerte es nicht lange, bis dieses schändliche Beispiel psychiatrischer
Phraseologie wie ein Bumerang zurückkam und die amerikanischen
Psychiater, speziell die jüdischen, voll ins Gesicht traf. Im Herbst 1975
nahmen die Vereinten Nationen eine Resolution an, in der der Zionismus
zu einer Form von Rassismus erklärt wurde. Dadurch wurde der Zionis-
mus — den Vereinten Nationen zufolge, deren Aktivitäten bis zu diesem
Zeitpunkt die uneingeschränkte Unterstützung der Amerikanischen
Psychiatrischen Gesellschaft gefunden hatten — zu einer »ansteckenden
Geisteskrankheit«! Im Dezember 1975 beschloß der Vorstand der Ameri-
kanischen Psychiatrischen Gesellschaft pflichtschuldig eine weitere »offi-
zielle Stellungnahme«, diesmal zur Definition der UNO über Rassismus’.
Immer noch nicht bereit, einzusehen oder zumindest einzuräumen, daß
der Inhalt des Begriffs »Rassismus« ebenso wie der des Begriffs »Geistes-
krankheit« davon abhängt, wer die Macht hat, diesen semantischen Sack
mit rhetorischem Dampf zu füllen, verurteilte der Vorstand statt dessen
den Antisemitismus. Die Ironie dieser Entwicklungen wird noch durch die
Tatsache unterstrichen, daß der Vorstand am 19. Februar 1974 einstim-
mig beschlossen hatte, die Vereinten Nationen bei ihrem »Jahrzehnt der
Aktion zur Bekämpfung des Rassismus und der rassischen Diskriminie-
rung« zu unterstützen. Die Abstimmung des Vorstands über die UNO-
Resolution bezüglich des Zionismus erbrachte hingegen kein einstimmiges
Ergebnis. Drei Vorstandsmitglieder votierten dagegen. Bedeutet dies, daß
dem Vorstand der Amerikanischen Psychiatrischen Gesellschaft drei Mit-
glieder angehören, die tatsächlich der Meinung sind, der Zionismus sei
eine »ansteckende Geisteskrankheit«? Oder eine Form des »Rassismus«?
Oder beides?

193

tun, die angeblich eine medizinische Fachrichtung ist? Die
Antwort lautet: nichts. Die Artikulation unterschiedlicher
Ansprüche und die Lösung der Konflikte, die dadurch ent-
stehen, gehören in die Bereiche der Ethik und der Politik,
der Rhetorik und des Rechts, des Angriffs und der Verteidi-
gung, der Gewalttätigkeit und des Krieges. Ebenso wie die
Medizin kann die Psychiatrie natürlich die Bemühungen
miteinander im Streit liegender Parteien unterstützen. Aber
im Unterschied zur Medizin ist dies alles, was die Psychia-
trie tun kann. Mit anderen Worten, ebenso wie es ein Fehler
ist, die chemische Kriegsführung mit der medizinischen
Wissenschaft zu verwechseln, so ist es auch ein Fehler, die
Psychiatrie mit der Medizin zu verwechseln.

Da die Schizophrenie das geheiligte Symbol und ihre Dia-
gnose das geheiligte Ritual der traditionellen Kraepelin-
Bleulerschen Psychiatrie ist, können die ethischen und epi-
stemologischen Prämissen, auf denen dieses Konzept ba-
siert, weder artikuliert noch in Frage gestellt werden — es sei
denn, der Herausforderer wäre bereit, die psychiatrische
Ächtung zu riskieren und auf seine Rolle als Psychiater zu
verzichten. Es 1st mithin kaum überraschend, daß die Psych-
1ater an diese geheiligten Aspekte der Schizophrenie nicht zu
rühren wagen. Die moderne Gesellschaft und ihre akkredi-
tierten Wissenschaften bieten denjenigen, die bereit wären,
eine wahrhaft kritische Haltung zur Psychiatrie einzuneh-
men, weder Ansporn noch Belohnung.

Es gibt nur eine bedeutende Figur in der modernen Psych-
1atrie, die die Grundannahmen der Psychiatrie in Frage ge-
stellt hat. Obwohl sich dieser Mann bei seinen Untersuchun-
gen bemerkenswerte Zurückhaltung auferlegte, kehrte er der
Psychiatrie bald den Rücken und wandte sich der Philoso-
phie zu. Ich spreche natürlich von Karl Jaspers
(1883-1969), der in seiner Allgemeinen Psychopathologie —
erstmals 1913 veröffentlicht und 1946 in siebenter Auflage
neu herausgebracht — die folgenden aufschlulBreichen Be-
merkungen machte :

In bezug auf körperliche Krankheiten gleichen wir den
Tieren so stark, daß Tierexperimente dazu dienen können,
uns vitale menschliche Korperfunktionen verstehen zu leh-
ren, obwohl diese Erkenntnisse weder einfach noch unmit-
telbar anwendbar sind, schreibt Jaspers. Der Begriff psychi-

194

scher Krankheiten bringe hingegen eine völlig neue Dimen-
sion ins Spiel. Hier seien die Unzulänglichkeit und Verletz-
barkeit der Menschen und deren Freiheit und unbegrenzte
Möglichkeiten selbst Ursachen der Erkrankung. Im Gegen-
"satz zu den Tieren habe der Mensch kein angeborenes, ver-
vollkommnetes Anpassungsmuster. Er müsse im Laufe der
Zeit einen eigenen Lebensstil entwickeln‘.

Obwohl Jaspers in seinem Buch, das in Deutschland ein
klassisches Werk der psychiatrischen Literatur geblieben ist,
als »phänomenologischer Psychopathologe« schreibt, wer-
den seine Vorbehalte hinsichtlich seiner eigenen Arbeit aus
einigen Wendungen deutlich — versteckt unter Tausenden
von anderen in diesem neunhundert Seiten starken Werk —,
wie beispielsweise in der folgenden : »Unser eigenes Zeitalter
ist durch die Tatsache gekennzeichnet, daß die Psychiater
heute auf weltliche Weise das betreiben, was früher auf der
Grundlage des Glaubens betrieben wurde’.« Jaspers unter-
läßt es jedoch, den nächsten Schritt zu tun und zu erklären,
daß, wenn dem so ist, der Bürger einer modernen - laizisti-
schen und freien — Gesellschaft ein Anrecht auf ebensoviel
staatlichen Schutz vor Nötigung durch Psychiater hat wie
vor Nötigung durch Priester. Aber Jaspers schilderte wenig-
stens die Realität psychiatrischer Praxis, so wie er sie damals
sah und wie jeder, der sich die Mühe macht, hinzuschauen,
sie heute sehen kann:

Gegenüber der großen Menge Geisteskranker im engeren Sinn
ist daher auch nicht eigentlich rationelle Heilung der erreichbare
Zweck, sondern Schutz des Kranken und der Gesellschaft durch
Internierung . . . Die Internierung geschieht oft gegen den Willen
der Kranken, und schon dadurch kommt der Psychiater in eine
andere Stellung zu seinem Kranken wie andere Arzte. Er sucht
diesen Unterschied möglichst gering zu machen durch bewulte
Betonung des rein arztlichen Standpunkts dem Kranken gegen-
über. Doch dieser ist in vielen Fällen überzeugt von seiner Ge-
sundheit und solchem ärztlichen Bemühen sehr abgeneigt'’.

Vielleicht, weil er die Ungeheuerlichkeit dieses Skandals
sah, das heißt der Kluft, welche die psychiatrischen Praten-
tionen von der nacken Wahrheit trennt; vielleicht, weil er
dem paternalistischen »Protektionismus«, der ein so inte-
graler Bestandteil der Psychiatrie war und ist, weder sich zu

195

eigen machen noch von sich weisen konnte; vielleicht aus
persönlichen Gründen (er war in Jungen Jahren von schwa-
cher Gesundheit, obwohl er ein hohes Alter erreichte) ; oder
vielleicht aus all diesen Gründen verließ Jaspers die Psychia-
trie, als er in den Dreißigern war"'.

Da psychiatrische Diagnosen, besonders bei unfreiwilligen
Patienten, menschliche Handlungen sind, die in einem kom-
plexen Kontext gegensatzlicher Interessen stattfinden, ist es
nunmehr notwendig, systematisch die ethischen, juristischen
und politischen Prämissen anzufiihren, die der traditionellen
europäischen Psychiatrie, der amerikanischen Anstalts-
psychiatrie und der Psychiatrie im allgemeinen, so wie sie
heute in der ganzen Welt praktiziert wird, zugrunde liegen.

Erstens, die Diagnose der Schizophrenie (sowie die ande-
rer Psychosen und der Geisteskrankheiten im allgemeinen)
kann auf den »Verhaltenssymptomen« des angeblichen Pa-
tienten beruhen. Sie kann darüber hinaus erfolgen, obwohl
eine Histopathologie oder Pathophysiologie nicht nachweis-
bar ist, und unbegrenzt — selbst über die postmortale Unter-
suchung hinaus — aufrechterhalten werden. Mit anderen
Worten, die Tatsache, daß es keine »objektive« Methode
oder Beobachtung gibt, mittels derer jedermann demonstrie-
ren kann, daß eine bestimmte, als schizophren diagnostizier-
te Person nicht schizophren ist, beinträchtigt in keiner Wei-
se die Gültigkeit von »Schizophrenie« als akzeptierter arztli-
cher (psychiatrischer) Diagnose.

Zweitens, der Betreffende — der sogenannte »schizophrene
Patient« — hat kein Recht, die Diagnose, den Vorgang des
Diagnostiziertwerdens oder die angeblich durch die Dia-
gnose gerechtfertigte Behandlung abzulehnen. In diesem
psychiatrischen Denkschema ist allein schon die Vorstel-
lung, daß der psychotische Patient »Rechte« habe, ebenso
absurd wie in der Gedankenwelt der Sklaverei die Vorstel-
lung von »Rechten« des Sklaven.

Drittens, vom schizophrenen Patienten wird gewohnlich
angenommen, daß er »gefahrlich fur sich und andere« sei, in
einer Art und Weise, die zwar unbestimmt und unbestimm-
bar ist, die sich aber von derjenigen unterscheidet, in der an-
dere Personen oder alle »gefahrlich fur sich und andere« sind.

Viertens, die genannten Merkmale des schizophrenen
»Patienten« — und insbesondere die Natur seiner »Krank-

196

heit« und seiner »Gefahrlichkeit« — erfordern nach psychia-
trischem Verständnis und rechtfertigen nach juristischer
Auffassung seine Zwangsverwahrung in einer psychiatri-
schen Anstalt.

Dieses sind also die wesentlichen ethischen, juristischen
und politischen Prämissen der Psychiatrie — das heißt, der
traditionellen Anstaltspsychiatrie ebenso wie der modernen
institutionalen Psychiatrie. Um ihre Bedeutung einschätzen
zu können, wollen wir sie mit den entsprechenden Prämis-
sen der Medizin vergleichen und diesen gegenüberstellen —
das heißt, sowohl der traditionellen Medizin des 19. Jahr-
hunderts als auch der modernen Krankenhausmedizin, die
folgendermaßen zusammengefaßt werden können:

Erstens, die Kriterien und Inhalte dessen, was als Krank-
heit und als Behandlung zu betrachten ist, können von einer
oder von allen daran interessierten und beteiligten Parteien
unterschiedlich definiert werden : vom Patienten, seinen An-
gehörigen, dem Arzt, dem ärztlichen Berufsstand, der Kir-
che, dem Staat und so weiter.

Zweitens, als Privatperson kann der Arzt seine Krank-
heitsdiagnose auf jedes ihm geeignet erscheinende Kriterium
gründen, sei es das Leiden des Patienten oder das Leiden,
das er anderen zufügt. Als behandelnder Arzt muß er sich an
die von seinen Berufskollegen gebilligten Kriterien halten.
Als Wissenschaftler kann er eine Krankheit vage vermuten,
aber er muß sie genau diagnostizieren, und dies kann er nur,
wenn seine Vermutungen durch objektiv verifizierbare Be-
weise von Histopathologie oder Pathophysiologie bestätigt
werden. Ähnliche Erwägungen gelten für die Kriterien des-
sen, was als Behandlung zu gelten hat.

Drittens, Krankheit und ihre Folgen sind Fakten, und
dasselbe gilt für Behandlung und deren Folgen. Diese Fakten
bestimmen und beeinflussen die Rechtfertigungen, die von
Patienten und Ärzten für die Anwendung oder Unterlassung
der einzelnen ärztlichen Interventionen und insbesondere
der Behandlungen gegeben werden. Wird die Medizin jedoch
als ein Berufsstand betrachtet, der den Idealen einer freien
Gesellschaft dient, dann ist die ärztliche Intervention weder
durch Krankheit noch durch Behandlung zu rechtfertigen,
sondern einzig und allein durch das Einverständnis der be-
troffenen Parteien'’.

197

Viertens, da die Behandlung einen Akt darstellt, den ein
Mensch an einem anderen vollzieht, handelt es sich dabei
stets zumindest teilweise um einen ethischen und politischen
Vorgang. Diese moralischen Dimensionen und Dilemmata
der Medizin können ignoriert oder geleugnet werden — und
das Drama der modernen Therapien eignet sich bestens
dazu, die Menschen davon abzulenken —, aber sie können
nicht zum Verschwinden gebracht werden. Sie sind ebenso
unentrinnbar wie die moralischen Dimensionen und Dilem-
mata des Lebens selbst, von dem sie selbstverständlich einen
integralen Bestandteil bilden'’. Ob die Schwangerschaft als
Krankheit und die Abtreibung als Behandlung zu betrachten
ist, sind beispielsweise Fragen, die nicht aufgrund von ärztli-
chen Informationen oder Untersuchungen beantwortet wer-
den können.

Genaugenommen kann und darf sich die Medizin nur mit
den histopathologischen oder pathophysiologischen Manife-
stationen und Folgen von Krankheiten und deren Behand-
lungen befassen. Es kann und darf nicht ihre Aufgabe sein,
sich mit den verhaltensmäßigen und sprachlichen Manife-
stationen und Folgen persönlicher Differenzen auseinander-
zusetzen‘“.

Vor diesem Hintergrund ist es jetzt möglich, die Prämis-
sen meines eigenen Standpunkts zu sogenannten psychiatri-
schen Problemen zum Ausdruck zu bringen und zu prüfen.
Ich bin der Ansicht, daß der (medizinische) Fachmann oder
Experte vor allem ein Interessenvertreter ist. Unsere erste
Aufgabe bei der Formulierung seiner Rolle und seiner
Pflichten besteht in der Erkundung und Feststellung, wessen
Interessen er zu vertreten hat. Dies 1st besonders wichtig,
wenn der Experte — wie dies in der Psychiatrie fast immer
der Fall 1st — in einem Konflikt Partei ergreifen muß. In der
traditionellen Medizin ist der Arzt in der Regel — und sollte
es immer sein — der Interessenvertreter seines Patienten. In
der traditionellen Psychiatrie ist der Anstaltspsychiater in
der Regel — und sollte es immer sein — der Interessenvertreter
seiner Gesellschaft. Diese Tatsachen sind für viele der Phä-
nomene verantwortlich, die wir heute irrigerweise als »Gei-
steskrankheiten« betrachten und behandeln. Meine eigenen
diesbezüglichen ethischen, juristischen und politischen Prä-
missen sind folgende :

198

Erstens, in einer freien Gesellschaft sollten die Beziehun-
gen zwischen Fachmann und Klient in größtmöglichem
Ausmaß auf Verträgen und mm minimalem Ausmaß auf
Zwang beruhen. Strafrechtliche Interventionen (und be-
stimmte andere staatliche Zwangsmaßnahmen wie die Erhe-
bung von Steuern oder die Einberufung zum Wehrdienst)
sind scharf von solchen zu trennen, die von Klienten zu ih-
rem eigenen Nutzen in Anspruch genommen und von ihnen
akzeptiert oder abgelehnt werden können.

Zweitens, in einer derartigen Gesellschaft sollten psychia-
trische Praktiken, die von »Patienten« gewünscht und von
Fachleuten angeboten werden und die beide als medizinisch
bezeichnen, von den betroffenen Parteien beliebig klassifi-
ziert werden können, während diejenigen Praktiken, die von
einer der Parteien abgelehnt werden, gesetzlich zu verbieten
sind. Damit wären die erstgenannten Praktiken den üblichen
Verträgen gleichzusetzen — wie etwa, wenn ein Bauherr ei-
nen Architekten vertraglich beauftragt, thm ein Haus zu
bauen, das von seinen Angehörigen oder Freunden als geeig-
netes Domizil angesehen werden kann oder nicht —, wäh-
rend die letztgenannten Praktiken als Verbrechen zu gelten
hätten — wie beispielsweise tatliche Beleidigung, gewalttäti-
ger Angriff oder Entführung — und in gleicher Weise strafbar
wären und strafrechtlich verfolgt würden.

Drittens, die Worte und Taten sowohl des Psychotikers
als auch des Psychiaters sollten offen als das anerkannt wer-
den, was sie gewöhnlich sind: als Druck und Gegendruck,
manchmal im buchstäblichen, manchmal im übertragenen
Sinne.

Unsere Aufgabe als Psychiater im Umgang mit dem Pro-
blem der Schizophrenie gleicht somit ironischerweise der
Aufgabe, vor die sich der Schizophrene als Patient bei dem
Versuch gestellt sieht, die Probleme seines Lebens zu lösen:
Wir müssen beide unsere wörtlich genommenen Metaphern
als Metaphern anerkennen. Dies kann uns jedoch nur gelin-
gen, wenn wir aus uns selbst heraustreten, wenn wir uns
selbst weniger ernst und dafür andere ernster nehmen, wenn
wir die Leistung über unseren Dünkel stellen. Dies sind na-
turlich genau die Dinge, zu denen 1m allgemeinen weder die
Psychotiker noch die Psychiater fähig oder bereit sind".

Kurz, der Irre und der Irrenarzt, der Psychotiker und der

199

Psychiater sind aneinander gefesselt, in einem Teufelskreis
gegenseitiger Nötigung, Verwirrung und Bestätigung. Es ist
also nicht so, daß die Schizophrenie ein Problem und die
Psychiatrie die Lösung dafür wäre, sondern beide sind Fa-
cetten eines allgemeineren Problems oder Phänomens —
nämlich der Vielfalt menschlicher Erfahrungen und Aus-
drucksformen und ihrer gesellschaftlichen Regulierung. Es
gibt kein Problem der Schizophrenie, das die Psychiatrie
lösen müßte. Wohl aber gibt es das Problem der Schizo-
phrenie-cum-Psychiatrie, dem sich die Erkenntnistheorie
und die Ethik, die Philosophie und die Rechtswissenschaft,
die Gesellschaft als Ganzes und die einzelnen Menschen als
moralisch Handelnde mit ihrem Verstand stellen und das sie
mit ihrem Gewissen vereinbaren müssen.

200

EPILOG

Schizophrenie :
Das geheiligte Symbol

Ihrem 1dealisierten Image nach ist die Wissenschaft eine In-
stitution zur Erforschung, Bewahrung und Lehre der Wahr-
heit. Aber jeder, der mit der Geschichte der Wissenschaft
auch nur einigermaßen vertraut ist, weiß, daß das wirkliche
Verhalten wirklicher Wissenschaftler — und damit die wirkli-
che Wissenschaft als solche — weit hinter diesem Wunschbild
zuriickbleibt'. Und dies ist im Grunde auch nicht überra-
schend. Erstaunlich, zumindest für mich, ist nicht, wie weit
sich die Wissenschaft von ihrem Versprechen, die Wahrheit
hochzuhalten und die Unwahrheit zu verabscheuen, entfernt
hat, sondern wie nahe sie seiner Erfüllung gekommen ist.
Dies ist überraschend, weil die Wissenschaft schließlich
ein menschliches Unterfangen ist; weil die Menschen 1m
Grunde gesellige und religiöse Wesen sind; und weil die
Wissenschaft als kollektives Unternehmen an bestimmten
institutionellen Merkmalen teilhat, die für die Aufrechter-
haltung des sozialen Zusammenhalts und des dazu nötigen
Gemeinschaftsgefühls unerläßlich scheinen. Diese menschli-
chen Aspekte der Wissenschaft, die sie vielleicht auch in
subtiler und wertvoller Weise humanisieren, machen sie je-
doch weniger wissenschaftlich. Ja sie machen die Wissen-
schaft nicht nur unwissenschaftlich, sondern verleihen ihr
ausgesprochen religiösen (sowie politischen, wirtschaftlichen
und so weiter) Charakter. Die Folge ist, daß die vorherr-
schenden Modelle oder Paradigmen der Wissenschaft teil-
weise die Funktion quasi-religioser Symbole erfüllen: sie
tragen dazu bei, jene Wissenschaftler zu vereinen, die unter
ihrem Schutz und ihrer Leitung arbeiten und ihre Wunder
verbreiten, und sie tragen auf der anderen Seite dazu bei, all
jene als Ketzer auszustoßen, die sie ablehnen oder sie zu er-
setzen trachten. Das Schicksal von Ignaz Semmelweis, der

201

sich verfrüht und vielleicht in ungeschickter Weise bemühte,
die Theorie von den giftigen Dämpfen aus der Medizin zu
tilgen und sie durch die Theorie von Infektionserregern zu
ersetzen, mag in diesem Zusammenhang in Erinnerung ge-
rufen werden. Die überaus feindseligen Reaktionen gegen
ihn und seine Ideen und die Verfolgungen, denen er seitens
der etablierten Wissenschaftler ausgesetzt war — und dieser
Fall dient natürlich nur zur Illustration und könnte durch
zahllose andere Beispiele ergänzt werden —, bestätigen meine
Behauptung, daß die führenden Paradigmen einer Wissen-
schaft unter anderem die Funktion geheiligter Symbole er-
füllen.

Da die Wissenschaft ein menschliches Unternehmen ist,
betrieben von Menschen, die in realen Gesellschaften leben,
scheint es mir unvermeidlich, daß die Wissenschaft — jede
Wissenschaft — vom Einfluß der herrschenden gesellschaftli-
chen Institutionen und Wertbegriffe geprägt ist. Kurz, die
gesamte Wissenschaft steht bis zu einem gewissen Ausmaß
zwangsläufig im Dienste des modernen Nationalstaates und
seiner Ideologie. Da sich jedoch der Staat die Wissenschaft
zunutze machen will, und da die sogenannten Naturgesetze
vom menschlichen Willen unabhängig sind, liegt es nicht im
langfristigen Interesse des Staates, die Wissenschaft bei ihrer
Wahrheitssuche zu behindern. Wenn sich der Staat weigert,
sich auf diejenigen zu stützen, die thm helfen könnten, ja
wenn er diese sogar verfolgt, wie Hitler dies im Falle jJüdi-
scher Mathematiker, Physiker und Chemiker tat; oder wenn
der Staat den Schwindel eines wissenschaftlichen Betrügers
unterstützt, wie Stalin dies im Falle Lysenkos tat — dann hat
der Staat die Konsequenzen zu tragen, und zwar oft so
rasch, daß eine solche Unklugheit entweder eine Ausnahme
bleibt oder zur Selbstvernichtung führt.

Nichts von all dem trifft im Falle der Sozialwissenschaften
zu, deren sogenannte Gesetze keineswegs vom menschlichen
Willen und von der Staatsmacht unabhängig sind. Im Ge-
genteil, in diesen Disziplinen haben wir es teilweise mit Be-
schreibungen der Konsequenzen bestimmter Machtvertei-
lungen — in der Familie, im Krankenhaus, in der Gesell-
schaft und so weiter — zu tun und teilweise mit der Vor-
schreibung, die häufig als Beschreibung getarnt wird, wie
diese menschlichen Beziehungen organisiert und geregelt

202

werden sollten. Hier liegt es durchaus im Interesse des Staa-
tes, sich in die Wahrheitssuche der Wissenschaft einzumi-
schen. In den Sozialwissenschaften kann sich der Staat eines
pseudowissenschaftlichen Instrumentariums bedienen und
erzwingen, daß dieses funktioniert. Im Osten bedient sich
der Staat des Marxismus, dessen »Validitat« in keiner Weise
durch die Unterlegenheit der kommunistischen Landwirt-
schaft oder Industrie gegenüber der kapitalistischen beein-
trächtigt wird; im Westen bedient sich der Staat der institu-
tionalen Psychiatrie, deren »Validität« durch ihre Unfähig-
keit, Geisteskrankheiten zu diagnostizieren, zu behandeln
oder zu heilen, keineswegs gemindert wird.

Aber selbst in den Naturwissenschaften wird, wie Kuhn
festgestellt hat, ein Paradigma nicht allein deshalb über Bord
geworfen, weil es mit neuen Beobachtungen unvereinbar ist.
»Sobald eine wissenschaftliche Theorie den Status eines Pa-
radigmas erreicht hat«, schreibt er, »wird sie erst dann als
ungültig erklärt, wenn eine Alternative zur Verfügung steht,
die an ihre Stelle treten kann . . . Der Entschluß, sich von ei-
nem Paradigma zu trennen, ist immer gleichzeitig ein Ent-
schluß, ein anderes zu akzeptieren’.«

Diese Fakten bestätigen die Auffassung — ja sie lassen jede
andere Auffassung als unhaltbar erscheinen —, daß auch die
Wissenschaft teilweise eine »religiöse« Angelegenheit ist.
»Der Konig 1st tot, es lebe der König«, pflegten die Leute zu
sagen, als sie noch von Monarchen regiert wurden. »Gott ist
tot, es lebe Marx, Freud, Hitler, Stalin und Mao«, sagen die
Leute, wenn sie glauben, über die Religion hinausgewachsen
zu sein. Auch Wissenschaftler unterliegen meines Erachtens
selbst als Wissenschaftler diesem Prinzip: sie können ein Pa-
radigma nur aufgeben, wenn sie ein anderes an seine Stelle
setzen können. Und eine solche Veränderung hat einen »re-
ligiosen« Charakter, wie Kuhn selbst indirekt einräumt:
»Die Verlagerung der Gefolgschaft von einem Paradigma auf
ein anderes ist ein Bekehrungserlebnis (sic), das nicht er-
zwungen werden kann’.« Wenn all dies fiir die Physik und
Chemie gilt, so gilt es um so mehr in der Psychologie und
den Sozialwissenschaften, die grol3enteils Scheinwissenschaf-
ten oder Pseudoreligionen sind. Damit will ich nicht sagen,
daß der Charakter der Paradigmen in der Psychiatrie ebenso
wie in der Physik nicht durch Tatsachen bestimmt oder be-

203

einflußt wird. Das Parese-Modell der Schizophrenie wurde
durch die Fakten der Neurosyphilis geprägt. Und wenn die-
ses Paradigma durch ein anderes verdrängt werden wird,
dann wird letzteres, dessen bin ich mir sicher, durch die
Fakten der psychiatrischen Sklaverei bestimmt sein“.

Kurz, ich bin der Auffassung, erstens, daß es so etwas wie
eine wahre Sozialwissenschaft gar nicht geben kann, zwei-
tens, daß die symbolisch-religiöse Funktion von Paradigmen
in den Sozialwissenschaften viel größer ist als in den Natur-
wissenschaften. Dementsprechend wird die Schizophrenie so
lange das zentrale Problem der Psychiatrie bleiben, wie die
Gesellschaft jene Interventionen unterstützt, die Jetzt als the-
rapeutisch bezeichnet und den als schizophren diagnostizier-
ten Personen aufgezwungen werden; sie wird aufhören, ein
Problem zu sein, sobald die Gesellschaft diesen Interventio-
nen und den Institutionen, die sie gegenwärtig propagieren
und von ihnen profitieren, ihre Unterstützung verweigert.

204

ANHANG I

Die Auffassung von der

Geisteskrankheit als Erkrankung

des Gehirns: Eine Chronologie

ca. 1650-1750 Irrenhäuser werden eingerichtet, zunächst

in Europa, dann in der übrigen zivilisierten Welt‘.

ca. 1750-1850 Das Geschäft mit dem Irrsinn floriert; es

1841

1844

wird in öffentlichen und privaten Irrenhäusern von
Ärzten, Geistlichen und Laien betrieben‘.

In Großbritannien wird die erste »psychiatrische« Or-
ganisation in der englischsprachigen Welt gegründet,
die (britische) Gesellschaft ärztlicher Mitarbeiter von
Asylen und Hopitälern für Geisteskranke. Sie beginnt
1853 mit der Herausgabe ihrer Zeitschrift, Asylum
Journal’.

Die Gesellschaft arztlicher Leiter amerikanischer
Anstalten für Geisteskranke wird gegründet. Ihre er-
ste offizielle Resolution lautet: »Dieser Kongreß ist
übereinstimmend der Auffassung, daß der Versuch,
jegliche persönliche Freiheitsbeschränkung aufzuhe-
ben, nicht im wahren Interesse der Geisteskranken
liegt‘.« Im Jahre 1921 geht aus dieser Organisation
die Amerikanische Gesellschaft für Psychiatrie her-
vor.

ca. 1800-1900 Bei den Fachleuten setzt sich die auch von

1838

der Öffentlichkeit zunehmend akzeptierte Auffassung
durch, daß Wahnsinn (Irrsinn, Tollheit) eine
»Krankheit« und »Degenerationserscheinung« des
Gehirns sei, die vermutlich durch Masturbation her-
vorgerufen werde‘. |
Jean-Etienne Dominique Esquirol (1772-1840) ent-
wirft ein neues Gesetz über die Geisteskranken und
etabliert die forensische Psychiatrie als anerkannte
medizinisch-juristische Fachrichtung. Am Anfang
der kontinuierlichen Entwicklung der Psychiatrie,

205

1845

1869

1880

1884

206

schreibt Carl Jaspers, stehe die hervorragende Per-
sönlichkeit von Esquirol... Er vertrat die Auffas-
sung, daß eine Irrenanstalt ein therapeutisches In-
strument in den Händen eines fähigen Arztes und
unsere mächtigste Waffe gegen die Geisteskrankhei-
ten sei’.

Wilhelm Griesinger (1817-1868) veroffentlicht sein
epochemachendes Werk Pathologie und Therapie der
psychischen Krankheiten, in welchem die Psychiatrie
als medizinische Fachrichtung bezeichnet wird. Wie
Kurt Kolle schreibt : »Die wissenschaftliche Psychia-
trie existiert erst seit Mitte des 19. Jahrhunderts...
Die Erkenntnis, daß geistesgestorte Menschen krank
sind . . ., breitete sich nach Ende des 18. Jahrhun-
derts langsam aus. Dieser Meinungswandel und die
darauffolgende Eingliederung der Psychiatrie in die
Medizin wurde durch ein 1845 veroffentlichtes Buch
des deutschen Psychiaters Friesinger bewirkt. Er hat
die bedeutsame Aussage gemacht . . .: »Geisteskrank-
heiten sind Erkrankungen des Gehirns.< Als Folge
von Friesingers These wurde die Psychiatrie mit der
Naturwissenschaft in Verbindung gebracht. Die Ge-
hirnpathologie wurde zu einer wichtigen Basis der
Psychiatrie’. «

Carl Ludwig Kahlbaum (1828-1899) beschreibt ein
bestimmtes Verhaltensmuster von Insassen psychia-
trischer Anstalten, bezeichnet es als »Katatonie« und
führt es auf exzessive Masturbation zuriick®. Katato-
nie und Hebephrenie werden von Kraepelin als zwei
Formen der Dementia praecox und von Bleuler als
zwel Formen der Schizophrenie bezeichnet.
Jean-Martin Charcot (1825-1893) erringt die Aner-
kennung seiner medizinischen Berufskollegen für die
Hypnose als legitime Form arztlicher Behandlung in
der Psychiatrie’. Er ebnet damit den Weg fiir die An-
erkennung der Psychoneurosen als legitime medizini-
sche Krankheiten und der Psychotherapie und
Psychoanalyse als legitime arztliche Behandlungen.
Johann Ludwig Wilhelm Thudicum (1829-1901),
Pionier auf dem Gebiet der Neurochemie, verkündet
das Prinzip, das zum Modell für das psychiatrische

Konzept der »endogenen Psychosen« im Gegensatz
zu den »exogenen Psychosen« werden soll, das sind
Psychosen, die durch die Einnahme toxischer Sub-
stanzen oder durch Gehirntrauma verursacht wer-
den: »Um bei der Erforschung der chemischen
Grundlage von Krankheiten Erfolge zu erzielen, muß
diese methodisch und ausdauernd sein. Sie kann nur
von Ärzten durchgeführt werden und bedarf der Un-
terstützung durch den Staat und des fördernden In-
teresses der akademischen und intellektuellen Krei-
se... Phosphatide bilden den Mittelpunkt, das Le-
ben und die chemische Seele jeglichen Bioplasmas,
sowohl der Pflanzen als auch der Tiere... Viele Ar-
ten von Kopfschmerzen sind vermutlich auf im Schä-
del entstehende chemische Gifte zurückzuführen
oder auf Gifte, die durch das Blut aus dem Körper in
das Gehirn geschwemmt werden, ob diese nun im
Körper fermentiert oder wie Alkohol, Morphia und
Fuselöl im Körper gebildet werden... Viele Arten
von Irrsinn sind fraglos äußerliche Manifestationen
der Auswirkung von im Körper vergorenen Giften
auf die Gehirnsubstanz, ebenso wie die Geistesstö-
rungen, welche die chronische alkoholische Intoxika-
tion begleiten, die akkumulierten Folgen eines relativ
simplen Giftes sind, das durch Gärung im Körper
entsteht. Diese Gifte werden wir, dessen bin ich si-
cher, isolieren können, sobald wir die normalen che-
mischen Vorgänge bis ins letzte Detail kennen. Und
darauf werden die krönenden Entdeckungen folgen,
auf die alle unsere Anstrengungen letzten Endes ge-
richtet sein müssen, nämlich die Entdeckung der Ge-
gengifte und der Gärungsursachen und -prozesse, die
sie hervorbringen'’.«

ca. 1890-1910 Die Parese löst die Masturbation als para-

digmatische Ursache des Wahnsinns ab.

1893-1895 Joseph Breuer (1842-1925) und Sigmund

1898

Freud (1856-1939) rehabilitieren die Hysterie als
eine »Psychoneurose«, indem sie die Imitation einer
Krankheit selbst als eine Krankheit bezeichnen‘.

Emil Kraepelin (1855-1926) greift den Begriff De-
mentia praecox wieder auf und führt diesen Termi-

207

1900

1904

1904

1905

1906

1909

1910

1911

208

nus in die Psychiatrie ein. (Der Begriff war in der
französischen Psychiatrie bereits 1860 verwendet
worden.) Er betrachtet die Dementia praecox als »en-
dogene Krankheit — das heißt als Krankheit, die
nicht auf äußere Ursachen zurückzuführen ist«. Als
Ursache wurden gewisse organische Gehirnverände-
rungen angenommen. Kraepelin neigte später der
Auffassung zu, daß Dementia praecox durch Stoff-
wechselstörungen verursacht werde‘?.

Freud publiziert seine Traumdeutung, worin
Träume, die traditionelle Domäne der Dichter, in
ein medizinisches Problem verwandelt werden. Es
gelingt thm, für eine Art von Gespräch, das er als
»Psychoanalyse« bezeichnet, medizinische Anerken-
nung als eine legitime Form psychiatrischer Behand-
lung in bestimmten »Fällen von Geisteskrankheit« zu
gewinnen‘.

Alois Alzheimer (1864-1915) veröffentlicht seinen
ersten Bericht über die histopathologischen Verände-
rungen, die für die allgmeine Paralyse der Geistes-
kranken oder die allgemeine Parese charakteristisch
sind.

In seinem Lehrbuch Psychiatrie versichert Emil
Kraepelin, daß »syphilitische Infektion eine wesent-
liche Voraussetzung für das spätere Auftreten von
Parese« sei'*.

Fritz Schaudinn (1871-1906) weist Treponema palli-
dum (Spirochaeta pallida) in den Primarlasionen der
Syphilis nach und identifiziert sie als Erreger der
Syphilis.

August von Wassermann (1866-1925) entwickelt den
ersten immunologischen Test für die Diagnose der
Syphilis.

Paul Ehrlich (1854-1915) entwickelt Salvarsan, ein
Heilmittel gegen Syphilis; Medikamente mit der glei-
chen chemischen Basis werden zur Behandlung die-
ser Krankheit verwendet, bis sie 1943 durch Penicil-
lin ersetzt werden.

Freud veröffentlicht seine Darstellung der Psychopa-
thologie von Leonardo da Vinei'”.

Eugen Bleuler (1857-1930) erfindet die »Schizo-

1913

1917

1917

1919

phrenie«, indem er den Begriff der Dementia praecox
erweitert und ihr einen neuen Namen gibt'®.

Hideyo Noguchi (1876-1928) und Joseph W. Moore
(1879-1957) weisen das Vorhandensein von 7repo-
nema pallidum im Gewebe des Zentralnervensystems
von Patienten mit Parese und Tabes (Riickenmark-
schwindsucht) nach.

Julius von Wagner-Jauregg (1857-1940) impft Para-
lytiker mit tertidrer Malaria und demonstriert den
therapeutischen Wert von Fieber für die Behandlung
dieser Krankheit; er erhält dafür 1927 den Nobel-
preis.

Emil Kraepelin bekennt sich aufs neue zum Primat
des Paralysemodells fur die Fortschritte in der Psych-
1atrie: »Das Wesen der meisten Geistesstorungen
liegt zur Zeit in tiefem Dunkel. Niemand wird aber
bei einer so jungen Wissenschaft die Möglichkeit be-
streiten wollen, daß uns die fortschreitende For-
schung auch neue Erkenntnisse bringen wird, wie wir
es namentlich auf dem Gebiete der durch die Syphilis
erzeugten Erkrankungen in so iiberraschender Weise
erlebt haben. Es ware denkbar, daß wir noch bei
manchen weiteren Formen des Irreseins Ursachen
aufzudecken vermochten, die unseren vorbeugenden
Maßregeln Angriffspunkte bieten, ja, daß vielleicht
auch einmal Heilerfolge erzielt werden könnten, für
deren Richtung uns jetzt noch jeder Anhalt fehlt
ra ol

Elmer E. Southard (1876-1920) proklamiert den un-
erschiitterlichen Glauben und die missionarische Be-
rufung der psychiatrischen Kreuzziigler: »Sollen wir
uns nicht darüber freuen, daß wir [Psychiater] . .
durch Schulung und Erfahrung vielleicht besser als
alle anderen Menschen gerüstet sind, die wahrnehm-
baren Schrecken der Anarchie, der Gewalttatigkeit,
der Destruktivitit und der Paranoia zu durchschauen
— ob diese Tendenzen nun bei Kapitalisten oder Ar-
beiterfuhrern, an Universitäten oder in Mietskaser-
nen, 1m Kongreß oder in verlassenen Abwasserkana-
len auftreten . .. Die Psychiater müssen ihre analyti-
schen Fähigkeiten, ihren eingefleischten Optimismus

209

210

und ihre erprobte Zielstrebigkeit nicht nur 1m engen
Rahmen offenkundiger Krankheit nutzbar machen,
sondern wie früher Seguin auch im Bildungswesen ;
wie William James auf dem Gebiet der Moral; wie
Isaac Ray in der Rechtswissenschaft; und vor allem
in der Wirtschaft und Industrie. Ich begrüße die
kommenden Jahre als große Zeit der Psychiater'®.«
Dieser Aufruf zur Welteroberung durch die Psychia-
trie — das heißt zur Medikalisierung, Psychiatrisie-
rung und Therapisierung jeglicher menschlichen Ak-
tivität — wurde seither von zahllosen führenden
Psychiatern in der ganzen Welt wiederholt.

ANHANG II

Psychiatrie und Antipsychiatrie :
Die überlegenen Tugenden
des Unterdrückers
und des Unterdrückten

Mein Vorschlag, die geistig Gesunden und die Wahnsinni-
gen auf der einen Seite und die Psychiater und die Anti-
psychiater auf der anderen Seite als Gegner zu betrachten,
von denen jeder sich selbst für überlegen und seinen Gegen-
spieler für minderwertig hält, fordert dazu heraus, diese Vor-
stellungen in die breitere Perspektive anderer Beziehungen
der Überlegenheit bzw. Unterlegenheit und ihrer charakteri-
stischen Mythologien zu stellen. Ich habe dieses Thema be-
reits an anderer Stelle berührt, und zwar im Zusammenhang
mit meiner Analyse der Beziehung zwischen Anstaltspsych-
iater und psychiatrischem Anstaltspatienten und deren Ähn-
lichkeit mit dem Verhältnis zwischen Inquisitor und Ket-
zer'. Hier möchte ich diese Analyse auf die Beziehung zwi-
schen Psychiater und Antipsychiater ausdehnen, mit beson-
derer Berücksichtigung des moralischen Charakters ihrer je-
weiligen Behauptungen.

In einem seiner geistreichen frühen Essays hat Bertrand
Russell den Rahmen skizziert, in den diese Kontroverse per-
fekt hineinpaßt. »Es zählt zu den hartnäckigen Selbsttäu-
schungen der Menschheit«, meint Russell, »daß bestimmte
Teile der Menschheit moralisch besser oder schlechter seien
als andere. Dieser Glaube nimmt viele verschiedene Formen
an, von denen keine eine rationale Grundlage hat’.« Nach-
dem er festgestellt hat, daß sich diese menschliche Neigung
am offenkundigsten im Chauvinismus des Geschlechts, der
Nationalitit und der Klasse äußere, bemerkt Russell, daß
manche Menschen gerne Gruppen bewundern und idealisie-
ren, denen sie nicht angehören.

Eine ziemlich interessante Form dieser Bewunderung für Grup-
pen, denen der Bewunderer nicht angehört, ist der Glaube an die
höhere Tugend der Unterdriickten : unterjochter Nationen, der
Armen, Frauen und Kinder. Das 18. Jahrhundert, welches den

211

Indianern Amerika wegnahm, die Bauern zu armen Landarbei-
tern reduzierte und die Grausamkeiten des Frühindustrialismus
mit sich brachte, liebte es, sentimental von den »edlen Wilden«
und dem »einfachen Leben der Armen« zu schwärmen... Die
Liberalen idealisieren auch heute noch die arme Landbevölke-
rung, während die intellektuellen Sozialisten und Kommunisten
dasselbe mit dem städtischen Proletariat taten”.

Russell meint, daß es in der Natur der Machtbeziehungen
zwischen Herrschenden und Beherrschten sowie im Wesen
der menschlichen Natur etwas gebe, das zusammen diese
kompensatorischen Vorstellungen von der Überlegenheit des
Unterlegenen hervorrufe. Eines der typischsten Beispiele da-
für war und bleibt die Mythologie von der weiblichen Über-
legenheit, über deren viktorianische Variante Russell folgen-
de Bemerkung macht: »Der Glaube an die »spirituellec
Uberlegenheit [der Frauen] bildete einen Bestandteil der
Entschlossenheit, sie in einem Zustand ökonomischer und
politischer Unterlegenheit festzuhalten®.«

Insofern die Antipsychiater darauf beharren, daß die Gei-
steskranken den geistig Gesunden überlegen seien — was ei-
ner der wichtigsten Lehrsatze ihrer Doktrin 1st —, scheinen
sie mir dort anzuknupfen, wo die Verfechter der weiblichen
Uberlegenheit aufgehört haben. Sie ersetzen lediglich die
»moralische Uberlegenheit« der unterdriickten Frauen durch
die »psychische Uberlegenheit« der unterdriickten Schizo-
phrenen. Dieses Manover der Antipsychiater erscheint mir
sowohl plump als auch verachtenswert, denn die Idealisie-
rung der »Authentizitit« des Wahnsinns kann nur eine von
zwel Folgen haben, die ich beide ablehne.

Auf der einen Seite kann die Mythologie von der Uberle-
genheit des Psychotikers, ebenso wie die von der Uberlegen-
heit der Frauen, ein Ausflull der Entschlossenheit des
Psychiaters sein, jenen zu beherrschen, nicht in krasser Wei-
se als einen Wahnsinnigen, sondern in verschleierter Weise
als einen verirrten Wanderer. Oder es kann sich um ein ech-
tes Bestreben handeln, die Fähigkeiten und Privilegien des
Psychiaters durch die des Psychotikers zu ersetzen, der Tra-
dition des christlichen Vorsatzes entsprechend, »die ersten
durch »die letzten« zu ersetzen, oder nach Art des kommu-
nistischen Programms, die Herrschaft der Kapitalisten durch
die »Diktatur des Proletariats« zu verdrängen.

212

Betrachtet man die zahllosen Dyaden von Unterdrückern
und Unterdrückten, dann muß man sich fragen: Weshalb
glaubt irgend jemand an die Mythen von der Überlegenheit
des einen oder des anderen? Diese Frage kann man mit eini-
gen nützlichen Generalisierungen beantworten. Im großen
und ganzen glauben die Leute an die Überlegenheit des Un-
terdrückers, wenn dieser eine bevorzugte Position innehat —
beispielsweise als Mann oder als Psychiater; oder wenn sie
auf den Schutz des Unterdrückers angewiesen sind — wie bei-
spielsweise ein Kind oder ein hospitalisierter psychiatrischer
Patient ; oder wenn sie eine komplementare Rolle zu spielen
wünschen — beispielsweise als Ehefrau oder als Psychotiker.
Andererseits sind die Menschen vor allem dann bereit, an
die Uberlegenheit von Unterdriickten — beispielsweise von
Frauen und Psychotikern — zu glauben, wenn sie sich ihnen
gegenüber schuldig fühlen. Die Unterstützung für die Ge-
genmythologie ist somit weit weniger sicher als fur die My-
thologie ; dieser Unterschied erklärt die weit größere Stabili-
tät der ersteren im Vergleich zur letzteren. Russells diesbe-
zügliche Bemerkungen sind heute vielleicht relevanter für
die Situation in der Psychiatrie und der Antipsychiatrie als
bezüglich jedes anderen machtpolitischen Aspekts der
menschlichen Tragikomodie :

Wie aus den verschiedenen Beispielen, die wir angeführt haben,
hervorgeht, ist das Stadium, in welchem den Unterdriickten ho-
here moralische Qualitäten zugeschrieben werden, voriiberge-
hend und instabil. Es beginnt, sobald sich bei den Unterdriickern
Gewissensbisse einstellen, und das geschieht erst, wenn ihre
Macht ins Wanken gerät. Die Idealisierung des Opfers ist eine
Zeitlang nützlich: Wenn Tugend das höchste Gut ist, und wenn
Unterjochung die Menschen tugendhaft macht, dann ist es 10b-
lich, ihnen die Macht vorzuenthalten, da diese ihre Tugend zer-
stören würde . . . Es war pure Selbstaufopferung seitens der Män-
ner, den Frauen das schmutzige Geschäft der Politik abzuneh-
men... Aber früher oder später wird die unterdriickte Gruppe
darauf pochen, daß ihre moralische Überlegenheit ein Grund
sei, weshalb sie Macht erlangen sollte, und die Unterdriicker
werden feststellen müssen, daß ihre eigenen Waffen gegen sie ge-
kehrt werden. Sobald die Macht schließlich gerecht geteilt ist,
wird allen Beteiligten klar, daß das ganze Gerede von morali-
scher Überlegenheit Nonsens war und man dessen nicht bedurft
hätte, um Gleichberechtigung zu fordern”.

213

Genau diese Art von vernünftiger, gemäßigter Position
habe ich in meiner Auseinandersetzung mit dieser noch rela-
tiv unerforschten Dimension des Herr-Knecht-Verhältnisses
einzunehmen versucht — der Beziehung zwischen Irrenärzten
und Irren, Psychiatern und Psychotikern, Schizophrenie-
Fachleuten und Schizophrenen. Ich habe versucht, den
Mythos der medizinischen Überlegenheit von Psychiatrie
und Psychoanalyse gegenüber juristischen und religiösen
Prinzipien und Praktiken sozialer Kontrolle ebenso zu zer-
stören wie den Mythos der moralischen Überlegenheit von
Psychiatern und Psychoanalytikern gegenüber den Men-
schen im allgemeinen und den sogenannten Geisteskranken
im besonderen. Gleichzeitig habe ich mich bemüht, es zu
vermeiden, Wahn als Supervernunft zu idealisieren und den
Wahnsinnigen als Menschen von überragenden künstleri-
schen, moralischen oder psychologischen Talenten, Tugen-
den oder Kräften zu verklären.

Fassen wir zusammen : Ich glaube, daß, falls die von mir
hier und an anderer Stelle vorgetragenen Gedanken richtig
sind und breitere Unterstützung finden, die Psychiatrie, wie
wir sie heute kennen, allmählich verschwinden wird. Insbe-
sondere wird dann die Zwangspsychiatrie ebenso abgeschafft
werden wie die Leibeigenschaft, und die verschiedenen For-
men freiwilliger psychiatrischer Interventionen werden ihrer
wahren Natur und ihren tatsächlichen Merkmalen entspre-
chend neu klassifiziert und bewertet werden. Einige dieser
Praktiken mögen dann als medizinische Interventionen an-
erkannt werden, selbst wenn sie bei Personen angewandt
werden, die nicht an nachweisbaren körperlichen Krankhei-
ten leiden — ein Vorgang, der keineswegs auf die Psychiatrie
beschränkt ist. Die meisten psychiatrischen Praktiken dürf-
ten jedoch entweder ganz verschwinden, oder sie werden
dann als ethische bzw. politische Interventionen gelten. Die-
se an freiwilligen Klienten vollzogenen psychiatrischen
Maßnahmen werden dann als das anerkannt werden, was sie
meiner Meinung nach tatsächlich sind, nämlich als »Theo-
rien« und »Techniken« oder, besser gesagt, als Rechtferti-
gungen und praktische Anwendungen verschiedener Syste-
me profaner Ethik.

214

Anmerkungen

Danksagungen

1 Siehe T. S. Szasz, »Some Observations on the Relationship Between
Psychiatry and the Law«, A. M. A., Archives of Psychiatry and Neurology
75 (1956): 297-315; ders., »Malingering : Diagnosis or Social Condem-
nation ?« ebda. 76 (1956): 432-443; ders., »The Problem of Psychiatric
Nosology«, American Journal of Psychiatry 114 (1957): 403413; ders.,
»Some Observations on the Use of Tranquilizing Drugs«, A. M. A., Archi-
ves of Psychiatry and Neurology 77 (1957): 86-92 ; ders., »Commitment
of the Mentally Ill: Treatment or Social Restraint ?«, Journal of Nervous
and Mental Diseases 125 (1957): 293-307 ; ders., »Psychiatry, Ethics and
the Criminal Law«, Columbia Law Review 58 (1958): 183-198: ders.,
»The Myth of Mental Illness«, American Psychologist 15 (1960):
113-118; und ders., »Mental Illness as a Metaphor«, Nature 242 (March
30, 1973): 305-307.

ERSTES KAPITEL

1 A. B. Barach, Famous American Trademarks, Washington 1971, S. 43 f.
2 Vgl. T. S. Szasz, Geisteskrankheit — ein moderner Mythos?, 1972
3 Zit. in M. B. Strauss, Hrsg., Familiar Medical Quotations, Boston 1968,
S. 651
4 G. Zilboorg, A History of Medical Psychology, New York 1941, S. 44
5 Vgl. beispielsweise S. Freud, Abrif3 der Psychoanalyse (1938), Ges. W.
Bd. XVII
6 Vgl. W. L. Breutsch, »Neurosyphilitic Conditions: General Paralysis,
General Paresis, Dementia Paralytica, Chronic Brain Syndrome Associa-
ted with Syphilitic Meningoencephalitis«, in: American Handbook of
Psychiatry, Hrsg. S. Arieti, Bd. 2, S. 1003-1020; S. 1005
7 Vgl. allgemein Encyclopedia Britannica, 15. Ausg., Stichwort »Rudolf
Virchow«, und E. H. Ackerknecht; Rudolf Virchow: Doctor, Statesman,
Anthropologist, Madison 1953
8 Vel. Funk and Wagnall’s New Standard Encyclopedia, 6. Ausg., Stich-
wort »Rudolf Virchow«
9 S. Freud, Selbstdarstellung (1925), Ges. W. Bd. XIV, S. 50
10 Ebda
11'S. Arneti, »Schizophrenia: The Manifest Symptomatology, The
Psychodynamic and Formal Mechanisms«, in: American Handbook of
Psychiatry, Hrsg. Arieti, Bd. 1, S. 455-484; S. 456
12 Ebda
131. R. C. Batchelor, Henderson and Gillespie's Textbook of Psychiatry,
London 1969, 10. Ausg., S. 247

215

14 E. Bleuler, Dementia Praecox oder Gruppe der Schizophrenien (1911),
S. 6

15 Ebda, bes. S. 6

16 Ebda, S. 121

17 Ebda, S. 122

18 Ebda, S. 124

19 Ebda, S. 348

20 Ebda, S. 349

21 Ebda

22 Vgl. in diesem Zusammenhang T. S. Szasz, Heresies, Garden City 1976

23 Vgl. S. Freud / C. G. Jung, Briefwechsel

24 S. Freud, Zur Psychopathologie des Alltagslebens (1901), Ges. W. Bd. IV,
S. 5-267

25 J. Strachey, Einführung zur amerikanischen Ausgabe, S. XIII f.

26 S. Freud, a. a. O.

27 Weltgesundheitsorganisation, Report of the International Pilot Study of
Schizophrenia, Bd. I: Results of Initial Evaluation Phase (1973)

28 Ebda, S. 10

29. E. Bleuler, Autistisches, undiszipliniertes Denken in der Medizin und sei-
ne Uberwindung (1919), S. 83

30 Ebda

31 Vgl. allgemein F. A. Hayek, The Counter-Revolution of Science: Studies
on the Abuse of Reason (1955) und insbesondere T. S. Szasz, Die Fabri-
kation des Wahnsinns: Gegen Macht und Allmacht der Psychiatrie (1976)

32 Bleuler, Dementia Praecox, a. a. O., S. 383

33 Ebda

34 Siehe beispielsweise R. M. Cover, Justice Accused: Antislavery and the
Judicial Process, New Haven 1975

35 Siehe T. S. Szasz, »Involuntary Mental Hospitalization: A Crime
Against Humanity« (1968), in: Ideology and Insanity: Essays on the
Psychiatric Dehumanization of Man (1970). S. 113-139; und ders.,
Psychiatric Slavery (1977).

36 Bleuler, Dementia Praecox, a. a. O., S. 383

37 Ebda

38 Ebda

39 Ebda, S. 394

40 Ebda

41 Bleuler, Autistisches, undiszipliniertes Denken.

42 M. Bleuler, Vorwort (1969) zu E. Bleuler, Autistisches, undiszipliniertes
Denken

43 E. Bleuler, Autistisches, undiszipliniertes Denken, S. 32

44 Ebda, S. 33

45 Ebda

46 Ebda, S. 79 f.

47 Ebda, S. 80 f.

48 Ebda, S. 84

49 Ebda, S. 85

50 M. Bleuler, Vorwort zu Autistisches, undiszipliniertes Denken

51 Ebda

52 Siehe »Eucharist« in Sacramentum Mundi: An Encyclopedia of Theology
(1968), Bd. 2, S. 257

216

53 »Transsubstantiation«, Encyclopedia Britannica, 1973, Bd. 22, S. 175

54 Siehe E. Watanabe, »The Past, Present and Future of Mental Hospitals
in Japan, Journal of the National Association of Private Psychiatric Ho-
spitals 5 (1973): 6-8

55 Vgl. beispielsweise I. Veith, » The Far East : Reflections on the Psycholo-
gical Foundations«, in: World History of Psychiatry, Hrsg. J. Howells,
S. 662-703; S. 690-691

56 K. Menninger, The Vital Balance: The Life Process in Mental Health and
Illness, New York 1963

57 Freud, Psychoanalytische Bemerkungen über einen autobiographisch be-
schriebenen Fall von Paranoia (Dementia paranoides) (1911), Ges. W.
Bd. VIII, S. 239-320

58 Freud an Jung, 6. Mai 1908, in Sigmund Freud/C. G. Jung, Briefwechsel
(1974), S. 163

59 Freud an Jung, 30. Juni 1908, ebda, S. 180

60 Jung an Freud, 21. Okt. 1908, ebda, S. 193

61 Siehe R. Graves, The Greek Myths (1955), Bd. 2, S. 354-356

62 E. Kraepelin, Hundert Jahre Psychiatrie (1918), S. 270

63 Weltgesundheitsorganisation, Report, S. 17

ZWEITES KAPITEL

1. T. S. Szasz, Geisteskrankheit — ein moderner Mythos?, a. a. O.
2 B. Beyer, Die Bestrebungen zur Reform des Irrenwesens, Halle 1912,
S. 180
3 R. D. Laing, Das geteilte Selbst (1972)
4 R. D. Laing und A. Esterson, Wahnsinn und Familie, Familien von Schi-
zophrenen (1975)
5 K. Minogue, The Liberal Mind, London 1963, besonders S. 6-13
6 D. Martin, Tracts Against the Times, London 1973, S. 66
7 Ebda, S. 68
8 Ebda, S. 75
9 Ebda, S. 83
10 Ebda, S. 87
11 Zitiert in R. I. Evans, R. D. Laing: The Man and His Ideas, New York
1976, S. 115
12 Martin, Tracts Against the Times, a. a. O., S. 89
13 Ebda, S. 90
14 Siehe beispielsweise R. M. Weaver, The Ethics of Rhetoric, Chicago
1953; R. L. Johanessen / R. Stickland / R. T. Eubanks, Hrsg., Language
is Sermonic: Richard M. Weaver on the Nature of Rhetoric, Baton Rouge
1970; und T. S. Szasz, Karl Kraus and the Soul- Doctors: A Pioneer Critic
and His Criticism of Psychiatry and Psychoanalysis, Baton Rouge 1976
15 L. Trilling, Sincerity and Athenticity, Cambridge, Mass. 1972, S. 124
16 Ebda, S. 125
17 Ebda, S. 160
18 Ebda, S. 168
19 Ebda, S. 169
20 Siehe T. S. Szasz, Heresies, a. a. O., und ders., Karl Kraus, a. a. O.

217

21 Zitiert in Trilling, a. a. O., S. 170

22 D. Cooper, Der Tod der Familie, Reinbek 1972

23 Ebda, S. 28

24 Ebda, S. 51, 50

25 D. Cooper, Einführung zu The Dialectics of Liberation, Hrsg. D. Cooper,
Middlesex 1968, S. 10

26 Cooper, Der Tod der Familie, a. a. O., S. 62

27 Zitiert in Evans, R. D. Laing, a. a. O., S. 108

28 Cooper, a. a. O., S. 92 f.

29 Ebda, S. 104, 111

30 Philadelphia Association, Philadelphia Association Report, 1965-1969
(0. D.), Widmung

31 Ebda, S. 2

32 Ebda, S. 3

33 Ebda, S. 7

34 Ebda, S. 11

35 Siehe W. F. May, »Code, Covenant, Contract, or Philanthropy«, The
Hastings Center Report 5 (1975): 29-38; S. 31

36 Vgl. allgemein, L. von Mises, Human Action: A Treatise on Economics
(1949)

37 The Human Context 5 (1973), Umschlag Innenseite

38 M. Barnes / J. Berke, Meine Reise durch den Wahnsinn (1973)

39 Anzeige für die amerikanische Ausgabe, New York Times Book Review,
9. April 1972, S. 31

40 Ebda

41 Barnes / Berke, a. a. O., Vorwort (S. 9)

42 Ebda

43 Ebda, S. 144

44 R. D. Laing, Phdnomenologie der Erfahrung, S. 9

45 Zitiert in Evans, R. D. Laing, S. 115

46 Ebda

47 Ebda, S. 112

48 Ebda, S. 12

49 Ebda

50 Laing, a. a. O.

51 Ebda

52 Ebda, S. 118

53 Ebda, S. 122

54 Barnes / Derke, a. a. O., S. 147

55 Martin, Tracts Against the Times, S. 83

56 Ebda (Londoner Ausgabe), Klappentext

57 Vgl. beispielsweise O. Fenichel, The Psychoanalytic Theory of Neurosis,
New York, S. 283

58 E. Fromm, Escape from Freedom, New York 1941

59 Cooper, Der Tod der Familie, a. a. O., S. 78

60 D. Cooper, Psychiatrie und Antipsychiatrie (1971), S. 61

61 J. R. Searle, Sprechakte: ein sprachphilosophischer Essay (1971), S. 276 f.

62 Ebda

63 Siehe T. S. Szasz, Die Fabrikation des Wahnsinns, a. a. O.

218

DRITTES KAPITEL

1 L. C. Kolb, Noyes’ Modern Clinical Psychiatry, 8. Ausg., Philadelphia
1973, S. 349
2 S. Arieti, Hrsg., The World Biennial of Psychiatry and Psychotherapy:
Bd. I, New York 1971
3 A. V. Sneschnewski, »Symptom, Syndrome, Disease: A Clinical Method
in Psychiatry, a. a. O., S. 151-164; über Sneschnewski siehe beispiels-
weise H. V. Dicks, »Soviet Abuses (Two Letters to the Editor), Psych-
atric News 11 (6. Februar 1976): 2
4 A. Kiev, Hrsg., Psychiatry in the Communist World, New York 1968
5 F. J. Kallman, The Genetics of Schizophrenia: A Study of Heredity and
Reproduction in the Families of 1,087 Schizophrenics, New York 1938,
S. 271
6 E. Kringlen, »New Studies on the Genetics of Schizophrenia«, in: World
Biennial Hrsg. Arieti, S. 476-501; S. 476
7 Siehe L. G. Stevenson, Nobel Prize Winners in Medicine and Physiology,
1901-1950, New York 1953, S. 264
8 E. Moniz, »How I Came to Perform Prefrontal Leucotomy« (1948), in:
The Age of Madness: The History of Involuntary Mental Hospitalization
Presented in Selected Texts, Hrsg. T. S. Szasz, Garden City 1973, S. 158
9 In diesem Zusammenhang siehe T. S. Szasz, Heresies, a. a. O.
10 Moniz, a. a. O., S. 159
11 »What’s New«, Current Prescribing, Marz 1975, S. 9
12 R. E. Kendell, »The Concept of I"isease and Its Implications for Psych-
jatry«, British Journal of Psychiatry 127 (1975): 305-315; siehe auch
ders., The Role of Diagnosis in Psychiatry, Oxford 1975
13 Siehe R. J. Stoller et al., »A Symposium : Should Homosexuality Be in
the APA Nomenclature ?«, American Journal of Psychiatry 130 (1973):
1207-1216; R. Lyons, »Psychiatrists, in a Shift, Declare Homosexuality
No Mental Illness«, New York Times, 16. Dezember 1973, S. 1 u. 25;
»Deleting Homosexuality As Illness: A Psychiatric Change in Values,
Roche Report: Frontiers of Psychiatry 4 (1. Februar 1974): 1-2
14 Kendell, Concept of Disease, a. a. O., S. 314
15 Ebda
16 A. H. Urmer, »Implications of California’s New Mental Health Law,
American Journal of Psychiatry 132 (1975): 251-254
17 Ebda, S. 253
18 Das Komitee flir Nomenklatur und Statistik der Amerikanischen Gesell-
schaft für Psychiatrie, DSM-II: Diagnostic and Statistical Manual of
Mental Disorders, 2. Ausg., Washington 1968
19 Siehe Kolb, Noyes’ Modern Clinical Psychiatry, 8. Ausg., S. 312; und
»Schizophrenia and Alcoholism Head List of Inpatient Ills«, Roche Re-
port: Frontiers of Psychiatry 5 (1. April 1975): 2
20 Siehe beispielsweise T. S. Szasz, Law, Liberty, and Psychiatry: An Inquiry
into the Social Uses of Mental Health Practices, New York 1963, und
ders., Die Fabrikation des Wahnsinns, a. a. O.
21 R. Marlowe, The Modesto Relocation Project: The Social Psychological
Consequences of Relocation of Geriatric State Hospital Patients, Bureau of
Research Projects, 1-60 (MOD), Sacramento 1972

219

22 M. Greenblatt / E. Glazier, » The Phasing Out of Mental Hospitals in the
United States«, American Journal of Psychiatry 132 (1975): 1135-1140;
S. 1137

23 Siehe beispielsweise L. Srole et al., Mental Health in the Metropolis: The
Midtown Manhattan Study (1962) und K. Menninger et al., The Vital Ba-
lance: The Life Process in Mental Health and Illness, New York 1963

24 Siehe T. S. Szasz, »The Right to Health«, Georgetown Law Journal 57
(1969): 734-751 ; und ders., Psychiatric Slavery, New York 1977

25 »Oppressive Psychiatry«, Bethlem and Maudsley Gazette, London 1975,
S. 9-12

26 Ebda, S. 9

27 Ebda

28 Ebda, S. 10

29 Ebda

30 D. Herbstein, »One Jew’s Journey«, New Statesman, London, 24. Januar
1975, S. 106

31 Ebda

32 Ebda

33 Kendell, Role of Diagnosis, a. a. O., S. 80

34 Zitiert in H. M. Schmeck, Jr., »National Genetics Study Urged as Step to
New Era in Medicine«, New York Times, 16. Juni 1970, S. 1

35 J. Huxley et al., »Schizophrenia as a Genetic Morphism«, Nature, 204
(17. Okt. 1964): 220-221; S. 220

36 L. L. Heston, » The Genetics of Schizophrenia and Schizoid Disease,
Science 167 (16. Januar 1970): 249-256; S. 249 u. 255

37 E. Cumming, »Epidemiology: Some Unresolved Problems«, American
Journal of Psychiatry 126 (1970): 121-122; S. 122

38 »Two Minds on Schizophrenia«, New Scientist, 10. Dezember 1970,
S. 424

39 Siehe »Schizophrenia: Nationality Key to Diagnosis; American MDs
Make Diagnosis Twice as Frequently as British«, Clinical Psychiatry
News 2 (November 1974): 1; siehe auch Kendell, a. a. O.

40 Zitiert in »Schizophrenia Not Indigenous to West«, Clinical Psychiatry
News 2 (November 1974): 1

41 Zitiert in »Once a Schizophrenic Always a Schizophrenic in the Soviet
Uniong, ebda

42 Ebda, S. 1,22

43 Kallmann, Genetics of Schizophrenia, a. a. O., S. 102 f.

44 Siehe Szasz, Heresies, a. a. O.

45 Siehe Szasz, Law, Liberty, and Psychiatry, und ders., Psychiatric Justice,
New York 1965

46 D. Hawkins / L. Pauling, Hrsg., Orthomolecular Psychiatry: Treatment of
Schizophrenia, San Francisco 1973

47 Pauling, Vorwort zu ebda, S. V-IX;S. V

48 Ebda

49 Ebda, S. V-VI

50 Siehe T. S. Szasz, The Ethics of Psychoanalysis: The Theory and Method
of Autonomous Psychotherapy, New York 1974

51 Pauling, Vorwort zu Orthomolecular Psychiatry, a. a. O., S. VII

52 Eine sorgfältig abwigende Kritik der Schizophrenieforschung im allge-

220

meinen und Paulings Beiträge zu dieser im besonderen findet sich in R.
Fischer, »Schizophrenia Research in Biological Perspective«, in: Genetic
Factors in Schizophrenia, Hrsg. A. R. Kaplan, Springfield, Illinois 1972,
S. 74-138

53 A. Hoffer / H. Osmond, What You Should Know About Schizophrenia,
Ann Arbor 1965

54 Ebda, S. 1

55 Ebda, S. 2

56 Ebda, S. 12

57 Ebda

58 G. Gerlach, »How Two Groups Aim to Help Sufferers From Schizophre-
nia«, National Observer, 10. Okt. 1966; Nachdruck in einer Broschüre
der American Schizophrenia Foundation, Box 160, Ann Arbor, Michi-
gan 48107, o. D. Nach der Broschiire zitiert

59 The 12 Steps of S. A. (Saskatoon, Saskatchewan, P. O. Box 913: Schi-
zophrenics International, o. D.

60 Leitartikel, »Diagnosis: A New Era«, Schizophrenia Bulletin, No. 11.
Winter 1974, S. 18-20; S. 18 f.

61 Neuere Kommentare finden sich in »Megavitamins and Mental Disease,
Medical World News, 11. August 1975, S. 71-82, und »Megavitamins for
Schizophrenia ?«, ebda, 3. November 1975, S. 31-36

62 S. Berman, »Fasting: An Old Cure for Fat, A New Treatment for Schizo-
phrenia«, Science Digest, 79 (1976): 27-31; S. 27

63 Ebda

64 Ebda, S. 28

65 S. Arieti, »An Overview of Schizophrenia from a Predominantly Psycho-
logical Approach«, American Journal of Psychiatry 131 (1974): 241-249 ;
S. 248

66 Hammer versus Rosen, 7 A. D. 2d 216, 181 N. Y. S. 2d 805 (Sup. Ct.,
McNally, J., teilweiser Dissens, 1959), S. 805-808.

67 Ebda, S. 807

68 Hammer versus Rosen, 7 N. Y. 2d 376, 379-380, 165 N. E. 2d 756, 757,
198 N.Y. S. 2d 65 (1960)

69 A. Parras, »The Lounge: Treatment for Chronic Schizophrenics«, Schi-
zophrenia Bulletin, Nr. 10, Herbst 1974, S. 93-96; S. 93, 96

70 Siehe T. S. Szasz, »Medical Metaphorology«, American Psychologist, 30
(1975): 859-861

71 J. G. Gunderson / L. R. Mosher, » The Cost of Schizophrenia«, American
Journal of Psychiatry 132 (1975): 901-906; S. 901

72 Ebda, S. 902

73 Ebda

74 Ebda, S. 905

75 Ebda

76 J. K. Wing, »Psychiatry in the Soviet Union«, British Medical Journal 1
(9. März 1974): 433-436; S. 433

77 Ebda, S. 435

78 Ebda

79 Siehe J. Burnham, Suicide of the West: An Essay on the Meaning and De-
stiny of Liberalism, New Rochelle 1964

22]

80 Siehe insbesondere T. S. Szasz, Geisteskrankheit — ein moderner Mythos?,
a. a. O.

81 H. R. Huessy, »Some Historical Antecedents of Current American Men-
tal Health Practices«, Psychiatric Annals 4 (1974): 31-39; S. 38

82 Siehe T. S. Szasz, »Reflections on Medical Ethics«, in: ders., The Theo-
logy of Medicine

83 Siehe Kapitel 1

84 Szasz, Die Fabrikation des Wahnsinns, a. a. O.

VIERTES KAPITEL

1 Siehe T. S. Kuhn, The Structure of Scientific Revolutions, Chicago 1962,
bes. S. 77 u. 150
2 Siehe allgemein S. Arieti, The Interpretation of Schizophrenia, rev. Ausg.,
New York 1974
3 Siehe allgemein »Marriage«, in: International Encyclopedia of the Social
Sciences, Hrsg. D. L. Sills, Bd. 10, S. 1-23 (1968)
4 Encyclopedia Britannica, 14. Ausg., Stichwort M. Rheinstein, »Mar-
riage«, S. 927
5 Ebda, S. 928
6 Ebda, Stichwort J. D. Landis, »Marriage and Family Organization,
S. 928
7 Ebda
8 5. Buch Moses, 24, 1
9 St. Matthäus, 5:31-32
10 Korintherbriefe I, 7:12
11 Ebda, 7:9
12 Ebda, 7:4, siehe auch »Vatican Statements on Sexual Ethics«, New York
Times, 16. Januar 1976, S. 11
13 Korintherbriefe I, 7 :6-9
14 Ebda, 7:11
15 J. Dominian, Marital Breakdown, Harmondsworth 1969, S. 155
16 Shakespeare, Hamlet, 3. Akt, 1. Szene
17 F. J. Kallman, The Genetics of Schizophrenia: A Study of Heredity and
Reproduction in the Families of 1,087 Schizophrenics, New York 1938
18 Ebda
19 »Miss Nelson, 103, Dies; Confined for a Century«, New York Times,
2. Februar 1975, S. 49
20 Siehe T. S. Szasz, Hrsg., The Age of Madness: A History of Involuntary
Mental Hospitalization Presented in Selected Texts, Garden City 1973
21 D. Defoe, »Demand for Public Control of Madhouses« (1728), S. 7-8
22 J. Milton, »The Second Defense of the People of England« (1654), in: J.
Milton, Areopagitica and of Education, With Autobiographical Passages
from Other Prose Works, Hrsg. George H. Sabine, S. 93-107, North-
brook, Illinois 1951, S. 104
23 Siehe W. LI. Parry-Jones, The Trade in Lunacy: A Study of Private Mad-
houses in England in the Eighteenth and Nineteenth Centuries, London
1972

222

24 Zitiert in A. Deutsch, The Mentally Ill in America: A History of Their
Care and Treatment from Colonial Times, 2. Ausg., New York 1952,
S. 424

25 J. Pearson, Edward the Rake: An Unwholesome Biography of Edward VII,
New York 1975, 5. 68 f.

26 E. Bleuler, Dementia Praecox oder Gruppe der Schizophrenien, a. a. O.,
S. 273

27 Ebda, S. 273

28 Siehe E. Goffman, » The Moral Career of the Mental Patient«, in: ders.,
Asylums: Essays on the Social Situation of Mental Patients and Other In-
mates, Garden City 1961, S. 125-169

29 Siehe H. Troyat, Tolstoy, New York 1969

30 L. Tolstoi, Die Kreutzersonate (1889), deutsche Ausg. n. dat., Goldmann
Bd. 1398, S.40 f.

31 Ebda, S. 65

32 Ebda, S. 67 ff

33 Ebda, S. 79

34 J. Horwitz, Natural Enemies, New York 1975, S. 2

35 Ebda, S. 30

36 Ebda, S. 32

37 Ebda, S. 179

38 Ebda, S. 202

39 Ebda, S. 185

40 Ebda, S. 191

41 Y. Mishima, Forbidden Colors (1951), amer. Ausg. (1974), S. 29

42 Ebda, S. 33

43 A. P. Tschechow, Krankenstation Nr. 6 (1892)

44 Mishima, a. a. O., S. 126

45 S. O’Sullivan, »Single Life in a Double Bed«, Harper's, November 1975,
S. 45-52; S. 50

46 L. A. Westoff, » Two-time Winners«, New York Times Magazine, 10. Au-
gust 1975, S. 10-15; S. 13

47 Siehe beispielsweise A. M. Freedman et al., Modern Synopsis of Compre-
hensive Textbook of Psychiatry, Baltimore 1972, S. 240

48 Westoft, a. a. O., S. 15

49 In diesem Zusammenhang siehe T. S. Szasz, The Ethics of Psychoanaly-
sis: The Theory and Method of Autonomous Psychotherapy, rev. Ausg.,
New York 1974; und ders., The Second Sin, Garden City 1973, insbes.
S. 77-124

50 Siehe T. S. Szasz, Die Fabrikation des Wahnsinns, a. a. O.

51 Siehe T. S. Szasz, Das Ritual der Drogen, Wien 1978

52 Landis, »Marriage and Family Organization, S. 929

53 Siehe S. 46

54 Siehe I. Veith, »The Far East: Reflections on the Psychological Founda-
tions«, in: World History of Psychiatry, Hrsg. J. Howells, S. 662-703
(1975), bes. S. 690 f.

55 M. Kato, »Present Problems in Mental Hospitals«, Journal of the Natio-
nal Association of Private Psychiatric Hospitals 5 (1973): 5

56 Siehe 2. und 3. Kapitel

223

FÜNFTES KAPITEL

1 Vgl. allgemein R. Hunter / I. MacAlpine, Three Hundred Years of
Psychiatry, 1535-1860, London 1963; G. Rosen, Madness in Society:
Chapters in the Historical Sociology of Mental Illness, Chicago 1968 ; und
M. Foucault, Wahnsinn und Gesellschaft: Eine Geschichte des Wahns im
Zeitalter der Vernunft (1961), dt. Ausgabe 1969

2 Vgl. allgemein T. S. Szasz, Ideology and Insanity: Essays on the Psych-
iatric Dehumanization of Man, Garden City 1970, und ders., The Age of
Madness: A History of Involuntary Mental Hospitalization Presented in
Selected Texts, Garden City 1973

3 Siehe allgemein A. Deutsch, The Mentally Ill in America: A History of
their Care and Treatment from Colonial Times, 2. Ausg., New York 1949,
bes. S. 88-113, und S. J. Bockoven, Moral Treatment in American
Psychiatry, New York 1963

4 Siehe allgemein G. Zilboorg, A History of Medical Psychology, New York
1941, bes. 9 u. 10. Kapitel, und H. F. Ellenberger, The Discovery of the
Unconscious: The History and Evolution of Dynamic Psychiatry, New
York 1970

5 Siehe allgemein T. S. Szasz, Geisteskrankheit — ein moderner Mythos?,
a. a. O., und ders., Die Fabrikation des Wahnsinns, a. a. O.

6 A. Herndon, »Racism Said to be America’s Chief Mental Health Pro-
blem«, Psychiatric News, 16. April 1975, S. 25

7 » Trustees Protest UN Zionism Resolution, Withdraw Support«, Psych-
atric News, 21. Januar 1976, S. 1, 30

8 K. Jaspers, Allgemeine Psychopathologie (1920)

9 Ebda

10 Ebda, S. 394

11 H. Saner, Karl Jaspers in Selbstzeugnissen und Bilddokumenten, Reinbek
1970; siehe auch K. Jaspers, »Philosophical Autobiography«, in: The
Philosophy of Karl Jaspers, Hrsg. A. P. Schilpp, New York 1957, S. 3-94

12 T. S. Szasz, »Reflections on Medical Ethics«, in: ders., The Theology of
Medicine (in Vorbereitung)

13 Ebda

14 Siehe Szasz, Geisteskrankheit — ein moderner Mythos? a. a. O.

15 In diesem Zusammenhang siehe T. S. Szasz, The Second Sin (1973), und
ders., Heresies (1976)

EPILOG
1 Siehe allgemein T. S. Kuhn, The Structure of Scientific Revolutions, Chi-
cago 1962
2 Ebda, S. 77
3 Ebda, S. 150

4 Siehe T. S. Szasz, Psychiatric Slavey, New York 1977

224

ANHANG I

1 Siehe beispielsweise M. Foucault, Wahnsinn und Gesellschaft: Eine Ge-
schichte des Wahns im Zeitalter der Vernunft (1969), und T. S. Szasz,
Hrsg., The Age of Madness: A History of Involuntary Mental Hospitaliza-
tion Presented in Selected Texts, Garden City 1973

2 Siehe beispielsweise W. LI. Parry-Jones, The Trade in Lunacy. A Study of
Private Madhouses in England in the Eighteenth and Nineteenth Centu-
ries, London 1973

3 Ebda, S. 89 |

4 Zitiert in N. Ridenour, Mental Health in the United States: A Fifty Year
History, Cambridge, Mass. 1961, S. 76

5 Siehe beispielsweise T. S. Szasz, Die Fabrikation des Wahnsinns, a. a. O.

6 Zitiert in H. F. Ellenberger, »Psychiatry from Ancient to Modern
Times«, in: American Handbook of Psychiatry, Hrsg. S. Arieti, 2. Ausg.,
New York 1974, S. 21

7 K. Kolle, »Karl Jaspers as Psychopathologist«, in: The Philosophy of
Karl Jaspers, Hrsg. P. A. Schilpp, New York 1957, S. 439 f.

8 Siehe E. H. Hare, »Masturbatory Insanity: The History of an Idea,
Journal of Mental Science 108 (1962): 1-25; S. 21

9 Siehe G. Zilboorg, A History of Medical Psychology, New York 1941,
S. 362 f.

10 J. L. W. Thudicum, A Treatise on the Chemical Constitution of the Brain
(1884), mit einer neuen historischen Einführung von David L. Krabkin,
Hamden, Conn. 1962, S. XI-XIII

11 Siehe J. Breuer und S. Freud, Studien über Hysterie (1893-1895), in Ge-
sammelte Werke, Bd. I

12 Zilboorg, History of Medical Psychology, S. 457

13 Siehe S. Freud, Die Traumdeutung (1900), Ges. W. Bd. II

14 Zitiert in Zilboorg, a. a. O., S. 543

15S. Freud, Eine Kindheitserinnerung des Leonardo da Vinci (1910), Ges.

W., Bd. VIII

16 Siehe E. Bleuler, Dementia Praecox oder Gruppe der Schizophrenien,
a. a. O.

17 E. Kraepelin, Hundert Jahre Psychiatrie (1917), S. 270

18 Zitiert in K. Menninger, »The Academic Lecture: Hope«, American

Journal of Psychiatry 116 (1959): 481-491 ; S. 489

ANHANG II

1 T. S. Szasz, Die Fabrikation des Wahnsinns, a. a. O.

2 B. Russell, » The Superior Virtue of the Oppressed«, in B. Russell, Un-
popular Essays, S. 58-64 (1950), S. 58

3 Ebda, S. 58 f.

4 Ebda, S. 61

5 Ebda, S. 63

225

DER AUTOR

Thomas S. Szasz,
1920 in Budapest geboren, 1938 in die USA emigriert,
studierte Medizin in Cincinnati und erhielt seine psychia-
trische Ausbildung an der Universitat von Chicago, seine
psychoanalytische am Chicago Institute for Psycho-
analysis. 1948 eröffnete er seine psychoanalytische
Praxis. Seit 1955 ist er Professor für Psychiatrie an der
State University of New York in Syracuse.

Thomas S. Szasz ist Mitbegründer und Vorstandsmitglied
der Amerikanischen Vereinigung zur Abschaffung der
Zwangseinweisung in Nervenheilanstalten und Mitglied
des Aufsichtsrates des Nationalen Ausschusses für Ver-
brechen und Kriminalität. 1973 wählte ihn die Humani-
stische Vereinigung Amerikas zum »Humanisten des
Jahres«.

In deutscher Sprache liegen von Thomas S. Szasz bisher
folgende Werke vor: »Geisteskrankheit — Ein moderner
Mythos?« (1972), »Die Fabrikation des Wahnsinns«
(1974), »Psychiatrie — die verschleierte Macht« (1975),
»Das Ritual der Drogen« und »Recht, Freiheit und
Psychiatrie« (1978).

Thomas S. Szasz

Schizophrenie —
das heilige Symbol
der Psychiatrie

Das Buch entlarvt Diagnosen
und Krankheitsbilder der Psychiatrie
als Symbole und Rituale
einer Geheimgesellschaft,
die dem Arzt,
nicht dem Patienten dienen.

Europaverlag

Was ist Schizophrenie? Was bedeutet der Begriff
Schizophrenie?

Thomas S. Szasz, Professor für Psychiatrie an der State
University of New York in Syracuse, zugleich einer der
bedeutendsten amerikanischen Psychiater und Psycho-
analytiker, weist in dieser provokanten Studie überzeu-
gend nach, daß die etablierte Psychiatrie ein Konzept
der Schizophrenie entwickelt hat, mit dessen Hilfe sie
Millionen vollkommen gesunder Menschen auf der
ganzen Welt, die nicht ihre Patienten sein wollen,
zwangsweise »behandelt«.

AUS DEM INHALT:

Psychiatrie: Das Modell des syphilitischen Geistes — Antipsychiatrie: Das
Modell des geplünderten Geistes — Schizophrenie: Psychiatrisches
Syndrom oder wissenschaftlicher Skandal? — Wahnsinn, Fehlverhalten
und Geisteskrankheit: Rückblick und Bestandsaufnahme — Die Auffas-
sung, daß Geistesstörungen eine Krankheit des Gehirns seien —
Psychiatrie und Antipsychiatrie: Die überlegenen Tugenden des Unterdrük-
kers und des Unterdrückten.

Schizophrenie —
das heilige Symbol
der Psychiatrie

Szasz

Thomas S. Szasz

Schizophrenie —
das heilige Symbol
der Psychiatrie

Das Buch entlarvt Diagnosen
und Krankheitsbilder der Psychiatrie
als Symbole und Rituale
einer Geheimgesellschaft,
die dem Arzt,
nicht dem Patienten dienen.

Europaverlag

Was ist Schizophrenie? Was bedeutet der Begriff
Schizophrenie?

Thomas S. Szasz, Professor für Psychiatrie an der State
University of New York in Syracuse, zugleich einer der
bedeutendsten amerikanischen Psychiater und Psycho-
analytiker, weist in dieser provokanten Studie überzeu-
gend nach, daß die etablierte Psychiatrie ein Konzept
der Schizophrenie entwickelt hat, mit dessen Hilfe sie
Millionen vollkommen gesunder Menschen auf der
ganzen Welt, die nicht ihre Patienten sein wollen,
zwangsweise »behandelt«.

AUS DEM INHALT:

Psychiatrie: Das Modell des syphilitischen Geistes — Antipsychiatrie: Das
Modell des geplünderten Geistes — Schizophrenie: Psychiatrisches
Syndrom oder wissenschaftlicher Skandal? — Wahnsinn, Fehlverhalten
und Geisteskrankheit: Rückblick und Bestandsaufnahme — Die Auffas-
sung, daß Geistesstörungen eine Krankheit des Gehirns seien —
Psychiatrie und Antipsychiatrie: Die überlegenen Tugenden des Unterdrük-
kers und des Unterdrückten.

Schizophrenie —
das heilige Symbol
der Psychiatrie

Szasz